\chapter{Anillos}

\section{Definiciones}

\begin{defi}[anillo]
    Un anillo $A$ es un conjunto dotado de dos operaciones internas que llamamos suma ($+$) y producto ($\cdot$) tales que
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $(A, +)$ es un grupo abeliano,
        \item $(A, \cdot)$ es una operación asociativa,
        \item $a\cdot (b+c) = ab+ac$, $(a+b)\cdot c = ac+bc$.
    \end{enumerate}
\end{defi}
\begin{defi}[anillo!unitario] \idx{elemento!unitario}
    Sea $A$ un anillo, si $\exists 1 \in A$ tal que $1\cdot a = a \cdot 1 = a$, para cualquier $a\in A$, entonces lo llamamos anillo unitario y decimos que $1$ es el elemento unitario.
\end{defi}
\begin{defi}[anillo!conmutativo]
    Sea $A$ un anillo. Si el producto ($\cdot$) es conmutativo, decimos que $A$ es un anillo conmutativo.
\end{defi}
En este curso nos centraremos, principalmente, en el estudio de anillos conmutativos unitarios.
\begin{example}
    Algunos ejemplos de anillos son
    \begin{enumerate}[1.]
        \item $\z$,
        \item $\faktor{\z}{n\z}$,
        \item $\q$, $\real$, $\cx$, $\faktor{\z}{p\z}$,
        \item $\z[i] = \left\{ a+bi \mid a, b \in \z \right\}$,
        \item $\k[X]$, $\k[X_1, \dots, X_n]$,
        \item $\mathcal{M}_{n\times n}\lp\k\rp$ es un anillo no conmutativo.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{defi}\idx{elemento!inverso!por el producto}
    Sea $A$ un anillo unitario y sea $a\in A$. Decimos que $a^{-1}\in A$ es el elemento inverso de $a$ por el producto si satisface que $aa^{-1}=a^{-1}a=1$.
\end{defi}
\begin{obs}
    De existir, el elemento inverso por el producto es único.
\end{obs}
\begin{defi}\idx{grupo!multiplicativo de un anillo}
    Sea $A$ un anillo unitario. Definimos el grupo multiplicativo de $A$ como
    \[
        A^* \equiv \left\{ a\in A \mid \exists a^{-1} \in A \right\},
    \]
    es decir, el conjunto de elementos que tienen inverso por el producto.
\end{defi}
\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo unitario. Se tiene que $1 = 0 \iff A = \lc 0\rc$.
\end{obs}
\begin{proof}
    La implicación inversa es immediata. Veamos la implicación directa. Tenemos que
    \[
        a\cdot 0 = a(0+0) = a0 + a0 \implies 0 = a0 + (-a0) = a0+a0+(-a0) = a0
    \]
    y, por lo tanto,
    \[
        1 = 0 \implies \forall a \in A, a = a\cdot 1 = a\cdot 0 = 0.
    \]
\end{proof}
De ahora en adelente, cuando escribamos que $A$ es anillo unitario, asumiremos que $A \neq \lc 0\rc$ (y por lo tanto $0\neq 1$) si no se dice lo contrario.
\begin{obs}
    $(A^*, \cdot)$ es un grupo y $0\notin A^*$ ya que, si $0x = 1$, entonces $1=0$, pero $A \neq 0$.
\end{obs}
\begin{defi}[cuerpo]
    Decimos que un anillo unitario conmutativo $\k$ es un cuerpo si $\k^* = \k \setminus \{0\}$, es decir, todo elemento $x\in \k$, $x\neq 0$, tiene inverso.
\end{defi}
\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item $\z^* = \left\{ -1, 1 \right\}$,
        \item $\left( \faktor{\z}{n\z} \right)^* = \left\{ \bar{k} \mid (k, n) = 1 \right\}$,
        \item $\q$, $\real$, $\cx$, $\faktor{\z}{p\z}$ son cuerpos,
        \item $\left( \z[i] \right)^* = \{1,-1,i,-i\}$,
        \item $\left( \k[i] \right)^* = \k^*$,
        \item $\lp\mathcal{M}_{n\times n}\lp\k\rp\rp^*=\GL_n\lp\k\rp$.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{defi}[subanillo]
    Sea $A$ un anillo conmutativo unitario. Decimos que $B$ es un subanillo de $A$ si
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $(B, +)$ es subgrupo de $(A, +)$,
        \item $(B, \cdot)$ es cerrado por el producto, es decir, $\forall x,y \in B$ se tiene que $xy \in B$,
        \item $1_A \in B$.
    \end{enumerate}
\end{defi}
\begin{example}
    Sean $A = \z$, $B = 2\z = \{$pares$\}$. $1 \notin B$ y, por lo tanto, no es un subanillo de $A$.
\end{example}
\begin{example}
    Sea $A = \z\times\z$ el anillo conmutativo unitario con $1_A = \left( 1_\z, 1_\z \right)$. Sea $B = \z \times \{0\}$ el anillo conmutativo unitario con $1_B = (1_\z, 0)$. $B$ no es un subanillo de $A$.
\end{example}
\begin{obs}
    Es posible que $A$ y $B$ sean anillos, que $B\subseteq A$ y que $B$ no sea un subanillo de $A$.
\end{obs}
\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Si $B \subseteq \z$ es un subanillo, entonces $ 1 \in B \implies n = 1+\cdots+1 \in B\implies -n \in B \implies B=\z$.
        \item $\q \subset \real \subset \cx$ son subanillos.
        \item $A \subset A[X]$ es subanillo.
        \item $A = \left\{ \real[X] \mid f'(0) = 0 \right\} = \left\{ a_0+a_2x^2+\dots+a_rx^r \mid a_i \in \real, r\geq 0 \right\}$ es subanillo de $\real[X]$.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{ej}
    Sea $A$ un anillo unitario. Entonces, $-(ab) = (-a)b = a(-b)$. En particular, $(-1)x = -x$.
\end{ej}

\section{Ideales}
\begin{defi}[ideal]
    Sea $A$ un anillo conmutativo unitario. Un ideal de $A$ es un subconjunto $I\subseteq A$ tal que
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $0\in I$,
        \item $x, y\in I\implies x+y\in I$,
        \item $a\in A, x\in I\implies ax\in I$.
    \end{enumerate}
\end{defi}
A partir de ahora, solamente trataremos anillos conmutativos unitarios si no se dice explícitamente lo contrario.
\begin{obs}
    En particular, $\lp I, +\rp$ es un subgrupo de $\lp A, +\rp$.
\end{obs}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Sea $A$ un anillo. $\lc 0\rc$ y $A$ son los ideales de $A$.
        \item Sea $A$ un anillo y $I$ un ideal de $A$. Entonces, $I=A\iff 1\in I\iff I\cap A^*\neq 0$. La primera equivalencia es inmediata porque $1\in I\implies 1a=a\in I,\,\forall a\in A$. La implicación directa de la segunda equivalencia también es inmediata. Veamos la recíproca. Sea $x\in I\cap A^*$. $x^{-1}\in A$ y $x\in I$, de modo que $xx^{-1}=1\in I$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{defi}[ideal!intersección]
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ dos ideales de $A$. Llamamos ideal intersección de $I$ y $J$ a $I\cap J$.
\end{defi}

\begin{obs}
    El ideal intersección es un ideal. Más generalmente, si $\lc I_{\lambda}\rc$ es una familia de ideales de $A$, $\bigcap_{\lambda}I_{\lambda}$ es un ideal de $A$.
\end{obs}

\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ dos ideales de $A$. El conjunto $I\cup J$ no es, en general, un ideal de $A$.
\end{obs}

\begin{example}
    Sean $A=\z$, $I=\lc 2a \mid a\in A \rc$ y $J=\lc 3a \mid a\in A \rc$. Tenemos que $I\cup J$ no es un ideal, ya que $2, 3\in I\cup J$, pero $5\notin I\cup J$.
\end{example}

\begin{defi}[ideal!suma]
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ dos ideales de $A$. Llamamos ideal suma de $I$ y $J$ a $I+J\equiv\lc x+y\mid x\in I, y\in J\rc$.
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ dos ideales de $A$. Entonces, $I+J$ es el menor ideal de $A$ que contiene $I\cup J$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Veamos primero que $I+J$ es un ideal.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $0\in I, J \implies 0=0+0\in I+J$.
        \item Sean $a, b\in I$ y sean $x, y\in J$. Entonces, $\lp a+x\rp + \lp b+y\rp = \lp a+b\rp + \lp x+y\rp \in I+J$.
        \item Sean $a\in A$, $x\in I$ y $y\in J$. Entonces, $a\lp x+y\rp = ax+ay \in I+J$.
    \end{enumerate}
    Veamos ahora que $I+J$ contiene $I\cup J$. Sea $x\in I$. Entonces, $x=x+0\in I+J$. Análogamente, si $y\in J$, tenemos que $y=0+y\in I+J$. Para acabar, veamos que si $L$ es un ideal tal que $I\cup J\subseteq L$, entonces $I+J\subseteq L$. Sean $x\in I$ y $y\in J$. Entonces, $x, y\in L$, de modo que $x+y\in L$, es decir, cualquier elemento de $I+J$ pertenece a $L$.
\end{proof}

\begin{defi}[ideal!finitamente generado]\idx{ideal!principal}
    Sea $A$ un anillo y sean $x_1,\dots, x_n\in A$. Llamamos ideal finitamente generado por $x_1,\dots,x_n$ a
    \[
        \left<x_1,\dots,x_n\right> \equiv \lc a_1x_2+\cdots+a_nx_n\mid a_i\in A\rc.
    \]
    En particular, si $n=1$, decimos que es un ideal principal y lo notaremos como
    \[
        \lp x\rp \equiv \left< x\right> \equiv xA \equiv \lc ax\mid a\in A\rc.
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo y sean $x_1,\dots, x_n\in A$. El ideal generado por $x_1,\dots,x_n$ es el menor ideal de $A$ que contiene $x_1,\dots, x_n$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

La definición anterior se puede generalizar manteniendo esta propiedad, como veremos a continuación.

\begin{defi}[ideal!generado]
    Sea $A$ un anillo y sea $N\subseteq A$. Llamamos ideal generado por $N$ a
    \[
        \left< N\right> \equiv \lc \sum_{x\in M} a_xx\,\big\vert\, M\subseteq N, \abs{M}\in\n, a_x\in A\rc.
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo y sea $N\subseteq A$. El ideal generado por $N$ es el menor ideal de $A$ que contiene $N$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Sea $A$ el anillo $\z$ y sea $I$ un ideal de $A$. Entonces, $I$ es un ideal principal. Demostrémoslo. Si $I=\lc 0\rc$, entonces $I=\lp 0\rp$. De lo contrario, tomemos el menor entero positivo perteneciente a $I$ y llamémosle $n$. Veremos que $\lp n\rp = I$. Es evidente que $\lp n\rp\subseteq I$. Sea $x\in I$ y pongamos $x=nq+r$, con $0\leq r<n$. Tenemos que $x, nq\in I$, de modo que $r=x-nq=x+\lp -1\rp nq\in I$ y $r=0$, con lo que $x=nq+r=nq+0=nq\in\lp n\rp$.
        \item Sea $A=\k\lb x\rb$ el anillo de polinomios sobre un cuerpo y sea $I$ un ideal de $A$. Entonces, $I$ es un ideal principal. La demostración es análoga a la anterior.
        \item $I+J=\left< I\cup J\right>$.
        \item Sea $A=\k\lb x, y\rb$. Entonces, $\lc p\lp x, y\rp\in A\mid p\lp 0,0\rp = 0\rc = \left<  x, y\right>$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{defi}[ideal!producto]
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ dos ideales de $A$. Llamamos ideal producto de $I$ por $J$ a
    \[
        I\cdot J \equiv \left< xy\mid x\in I, y\in J\right>,
    \]
    es decir, el ideal generado por los productos de elementos de $I$ y $J$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ dos ideales de $A$. Se tiene que
    \[
        I\cdot J\subseteq I\cap J\subseteq I, J\subseteq I\cup J\subseteq I+J.
    \]
\end{obs}

\begin{example}
    Sean $A=\z$, $I=\langle 6\rangle$ y $J=\langle 10\rangle$.
    \begin{itemize}
        \item $I\cdot J=\langle 60\rangle$,
        \item $I\cap J=\langle 30\rangle=\langle \mcm\lp 6, 10\rp\rangle$,
        \item $I+ J=\langle 2\rangle=\langle \mcd\lp 6, 10\rp\rangle$.
    \end{itemize}
\end{example}

\section{Anillo cociente}

\begin{defi}
    Sea $A$ un anillo e $I$ un ideal, decimos que $x \sim y \iff x - y \in I$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Se trata de una relación de equivalencia, ya que es
    \begin{itemize}
        \item Reflexiva. $x -x \in I \implies x \sim x$
        \item Sim\'etrica. $x \sim y \implies x - y \in I \implies y-x \in I \implies y \sim x$
        \item Transitiva. $x \sim y$ y $y \sim z \implies x - y \in I$ y $y - z \in I \implies x - z \in I
            \implies x \sim z$.
    \end{itemize}
\end{obs}

\begin{obs}
    $\class{x} = [x] = \left\{ y \in A \mid x \sim y \right\} = \left\{ y \in A \mid y = x+a, \, a \in I \right\}$. Tambi\'en podemos escribir
    \[
        \class{x} = \left\{ x+a \mid a \in I \right\} = x+I.
    \]
\end{obs}

\begin{defi}[anillo!cociente]
    Sea $A$ un anillo e $I$ un ideal. Definimos el anillo cociente de $A$ módulo $I$ como
    \[
        \faktor{A}{I} \equiv \left\{ \class{x} \mid x \in A \right\} = \left\{ x + I \mid x \in A \right\}.
    \]
\end{defi}

Queremos comprobar que, efectivamente, lo que hemos definido como anillo cociente tiene estructura de anillo. Para ello, primero tenemos que comprobar que las operaciones estén bien definidas.

\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo, sea $I$ un ideal de $A$ y sean $\class{x},\class{y}\in\faktor{A}{I}$. Tenemos que
    \begin{itemize}
        \item $\class{x} + \class{y} = \class{x + y}$,
        \item $\class{x} \cdot \class{y} = \class{xy}$.
    \end{itemize}
\end{obs}

\begin{proof}
    Sabemos que $x \sim x'$ y $y \sim y'$. Entonces,
    \[
        x + y - \left( x' + y' \right)  = x-x^{\prime} + \lp y-y^{\prime}\rp \in I.
    \]
    Por otro lado,
    \[
        xy - x'y' = xy - xy' + xy' - x'y' = \underbrace{x\left( y - y' \right)}_{\in I}
        + \underbrace{\left( x - x' \right)y}_{\in I}\in I.
    \]
    Por lo tanto, las aplicaciones $+$ y $\cdot$ están bien definidas.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo e $I$ un ideal. Entonces, $\left( \faktor{A}{I}, +, \cdot \right)$ es un anillo.
\end{prop}

\begin{proof}
    Ya hemos visto que las operaciones están bien definidas, resta ver el resto de propiedades, lo cual
    se deja como ejercicio.
\end{proof}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Sean $A=\z$ e $I=\langle n\rangle=n\z\subseteq A$. Entonces, $\faktor{A}{I}=\faktor{\z}{n\z}$, es decir, el anillo de clases módulo $n$.
        \item Sean $A=\k\lb x\rb$ e $I=\langle f\lp x\rp\rangle$, siendo $f\lp
		x\rp\in A$ un polinomio de grado $n\geq 1$. Consideremos el
		anillo cociente $\faktor{A}{I}=\faktor{\k\lb x\rb}{\langle f\lp
		x\rp\rangle}$ y tomemos $\class{g\lp x\rp}\in\faktor{A}{I}$. Sabemos que podemos expresar $g=fq+r$, donde o bien $r=0$, o bien $\gr \lp r\rp <\gr\lp f\rp=n$. Entonces, tenemos que $\class{g}=\class{fq+r}=\class{f}\class{q}+\class{r}=\class{r}=\class{a_0+a_1x+\cdots+a_{n-1}x^{n-1}}=\class{a_0}+\class{a_1}\class{x}+\cdots+\class{a_{n-1}}\class{x}^{n-1}$. Observemos ahora que la aplicación
            \begin{align*}
                \varphi\colon \k &\to \faktor{A}{I} = \faktor{\k\lb
		x\rb}{\langle
		f\lp x\rp\rangle}\\
                \lambda &\mapsto \class{\lambda}
            \end{align*}
            es inyectiva. En efecto,
            \[
                \varphi\lp\lambda\rp = \varphi\lp\mu\rp \implies
		\class{\lambda}=\class{\mu}\implies \lambda-\mu\in\lp f\lp
		x\rp\rp \implies \lambda-\mu = f\lp x\rp q\lp x\rp
            \]
            y, puesto que $\gr\lp\lambda -\mu\rp=0<1\leq n=\gr \lp f\lp
	    x\rp\rp$, tenemos que $\lambda-\mu=0$. Así pues,
	    $\class{\lambda}=\lc g\mid \lambda\sim g\rc=\lambda +\langle f\lp
	    x\rp\rangle$. Finalmente, $\class{g}=a_0+a_1\class{x}+\cdots+a_{n-1}\class{x}^{n-1}$.
        \item Particularizemos el ejemplo anterior. Sea $\k=\real$ y sea $f\lp
		x\rp = x^2+1$. Los elementos de $\faktor{A}{I}=\faktor{\real\lb
		x\rb}{\langle x^2+1 \rangle}$ son de la forma $a+bx$. Tomemos un
		$\class{g}\in\faktor{\real\lb x\rb}{\langle x^2+1 \rangle}$ cualquiera. Se tiene que
            \begin{align*}
                \class{g}\in\lp\faktor{\real\lb x\rb}{\langle x^2+1
		\rangle}\rp^*&\iff \exists \class{h}\in\lp\faktor{\real\lb
		x\rb}{\langle x^2+1 \rangle}\rp^* \TQ \class{g}\class{h}=\class{gh}=\class{1}\iff\\
                &\iff \exists h, q\in \real\lb x\rb\TQ gh-1=\lp x^2+1\rp q \iff\\
                &\iff \exists h, q\in \real\lb x\rb\TQ gh+\lp x^2+1\rp q=1.
            \end{align*}
            La ecuación de Bézout $gh+\lp x^2+1\rp q=1$ tiene solución $\iff \gcd\lp g, \lp x^2+1\rp\rp = 1$, de modo que
            \begin{align*}
                 \class{g}\in\lp\faktor{\real\lb x\rb}{\langle x^2+1 \rangle}\rp^*&\iff \gcd\lp g, \lp x^2+1\rp\rp = 1\iff\\
                 &\iff g\text{ no es múltiplo de } x^2+1\iff\\
                 &\iff \class{g}\neq\class{0}.
            \end{align*}
            Así pues, $\faktor{A}{I}=\faktor{\real\lb x\rb}{\langle x^2+1
	    \rangle}$ es un cuerpo.
    \end{enumerate}
\end{example}

\section{Morfismos de anillos}
\begin{defi}[morfismo!de anillos]
    Sean $A$ y $B$ anillos. Llamamos morfismo de anillos a una aplicación $f\colon A\to B$ que satisface
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $f\lp x+y\rp = f\lp x\rp + f\lp y\rp$,
        \item $f\lp xy\rp = f\lp x\rp f\lp y\rp$,
        \item $f\lp 1_A\rp = 1_B$.
    \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{obs}
    Sean $A$ y $B$ anillos y sea $f\colon A\to B$ un morfismo de anillos. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item La imagen por $f$ de un subanillo de $A$ es un subanillo de $B$.
        \item La antiimagen por $f$ de un subanillo de $B$ es un subanillo de $A=f^{-1}\lp B\rp$.
    \end{enumerate}
\end{obs}
\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\begin{obs}\label{prop:im_ant_ideal}
    Sean $A$ y $B$ anillos y sea $f\colon A\to B$ un morfismo de anillos. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item La imagen por $f$ de un ideal de $A$ es un ideal de $f\lp A\rp$.
        \item La antiimagen por $f$ de un ideal de $B$ es un ideal de $A=f^{-1}\lp B\rp$.
    \end{enumerate}
\end{obs}
\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\begin{defi}
    Notamos $\im\lp f\rp = f\lp A\rp$ (imagen de $f$) y $\ker\lp f\rp = \nuc\lp f\rp = f^{-1}\lp 0\rp$ (núcleo de $f$).
\end{defi}

\begin{obs}
    Sean $A, B$ anillos y sea $f\colon A\to B$ un morfismo de anillos. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $f$ exhaustiva $\iff \im\lp f\rp = B$.
        \item $f$ inyectiva $\iff \ker\lp f\rp = 0$.
    \end{enumerate}
\end{obs}

\begin{teo}[Primer teorema de isomorfía]
    Sean $A, B$ anillos y sea $f\colon A\to B$ un morfismo de anillos. Entonces, la aplicación
    \begin{align*}
        \tilde{f}\colon \faktor{A}{\ker\lp f\rp} &\to \im\lp f\rp = f\lp A\rp \\
        \class{x} &\mapsto \tilde{f}\lp \class{x}\rp = f\lp x\rp
    \end{align*}
    es un isomorfismo de anillos.
\end{teo}
\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo y sea $I$ un ideal. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item La aplicación
            \begin{align*}
                \pi\colon A &\to \faktor{A}{I}\\
                x &\mapsto \class{x}
            \end{align*}
            es un morfismo de anillos exhaustivo.
        \item $\pi$ induce una biyección
            \begin{align*}
                \lc J\mid J\text{ ideal de } A, I\subseteq J\rc &\leftrightarrow \lc H\mid H\text{ ideal de } \faktor{A}{I}\rc\\
                J &\mapsto \pi\lp J\rp \\
                \pi^{-1}\lp H\rp &\mapsfrom H
            \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Comprobemos que satisface las tres condiciones.
            \begin{itemize}
                \item $\pi\lp x+y\rp = \class{x+y} = \class{x}+ \class{y} = \pi\lp x\rp + \pi\lp y\rp$,
                \item $\pi\lp xy\rp = \class{xy} = \class{x} \class{y} = \pi\lp x\rp \pi\lp y\rp$,
                \item $\pi \lp 1\rp = \class{1} = 1_{\faktor{A}{I}}$, ya que $\class{1}\class{x} = \class{1x} = \class{x},\, \forall \class{x}\in\faktor{A}{I}$.
            \end{itemize}
            Es una aplicación exhaustiva porque $\class{x}\in\faktor{A}{I}\implies x\in A$.
        \item En virtud de la proposición \ref{prop:im_ant_ideal}, si $J$ es un ideal de $A$, $\pi\lp J\rp$ es un ideal de $\pi\lp A\rp = \faktor{A}{I}$ y, si $H$ es un ideal de $\faktor{A}{I}$, $\pi^{-1}\lp H\rp$ es un ideal de $A$. Veamos ahora que, si $H$ es un ideal de $\faktor{A}{I}$, entonces $\pi^{-1}\lp H\rp\supseteq I$. Tomemos un $x\in I$ cualquiera. $\pi\lp x\rp = \class{x} = \class{0} \in H$, de manera que $x\in\pi^{-1}\lp H\rp$.

            Falta ver que la aplicación es biyectiva. Para ello, veremos que, si $J$ es un ideal de $A$, entonces $\pi^{-1}\lp \pi\lp J\rp\rp = J$ y que, si $H$ es un ideal de $\faktor{A}{I}$, entonces $\pi\lp\pi^{-1}\lp H\rp\rp=H$. Usaremos las notaciones $\pi^{-1}\lp\pi\lp J\rp\rp=J^{ec}$ y $\pi\lp\pi^{-1}\lp H\rp\rp=H^{ce}$; ``ec'' significa ``extensión de la contracción'' y ``ce'' viceversa. Empecemos por la primera condición. Tenemos trivialmente que $J\subseteq J^{ec}$. Veamos la inclusión en el otro sentido. Tomemos un $c\in J^{ec}$ cualquiera. Se tiene que
            \begin{align*}
                x\in J^{ec} &\implies \pi\lp x\rp\in\pi\lp J\rp \implies \exists y\in J \TQ \pi\lp x\rp=\pi\lp y\rp \implies\\
                &\implies \exists y\in J\TQ \class{x}=\class{y}\implies \exists y\in J\TQ x-y\in I\subseteq J\implies\\
                &\implies x\in J.
            \end{align*}
            Para acabar, veamos que $H=H^{ce}$. De nuevo, está claro que $H\supseteq H^{ce}$, así que queremos probar que $H\subseteq H^{ce}$. Tomemos un $\class{x}\in H$ cualquiera. Se tiene que
            \[
                \class{x}\in H \implies x\in\pi^{-1}\lp H\rp \implies\class{x}=\pi\lp x\rp\in\pi\lp\pi^{-1}\lp H\rp\rp=H^{ce}.
            \]
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{obs}
    Si $J$ es un ideal de $A$ con $I\subseteq J$, notaremos $\pi\lp J\rp = \faktor{J}{I}$.
\end{obs}

\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo, sean $I, J$ ideales de $A$ tales que $I\subseteq J$, y sea $\pi$ la proyección $\pi\colon A\to\faktor{A}{I}$. Entonces, $\pi\lp J\rp = \pi\lp J+I\rp$.
\end{obs}
\begin{proof}
    Trivialmente se tiene que $\pi\lp J\rp \subseteq \pi\lp J+I\rp$. Veamos la inclusión en el otro sentido. Tomemos un $\class{z}\in\pi\lp J+I\rp$ cualquiera. Entonces,
    \begin{gather*}
        \exists x\in J, y\in I \TQ z=x+y \implies\\
        \implies \exists x\in J, y\in I \TQ \pi\lp z\rp = \class{x+y} =
	\class{x}+\class{y} = \class{x} = \pi\lp x\rp \in\pi\lp J \rp.
    \end{gather*}
\end{proof}

\begin{prop}[Propiedad universal del anillo cociente]
    Sean $A, B$ anillos, sea $I$ un ideal de $A$, sea $f\colon A\to B$ un morfismo de anillos tal que $f\lp I\rp=0$ y sea $\pi$ la proyección $\pi\colon A\to\faktor{A}{I}$. Entonces, existe un único morfismo de anillos $\varphi\colon \faktor{A}{I}\to B$ tal que $f=\varphi\circ\pi$.
    \begin{figure}[h]
	    \centering
	    \begin{tikzpicture}
	    \node (a) {$A$};
	    \node[right=4em of a] (b) {$B$};
	    \node[below=2em of a] (c) {$\faktor{A}{I}$};
	    \draw[->] (a) to node[auto] {$f$} (b);
	    \draw[->] (a) to node[auto] {$\pi$} (c);
	    \draw[->] (c) to node[right,below] {$\varphi$} (b);
    \end{tikzpicture}
    \end{figure}
\end{prop}
\begin{proof}
    Si existe una tal aplicación, se tiene que $\varphi\lp \class{x}\rp = \varphi\lp \pi\lp x\rp\rp = f\lp x\rp$, de modo que es única. Veamos ahora que la aplicación
    \begin{align*}
        \varphi\colon \faktor{A}{I}&\to B\\
        \class{x}&\mapsto\varphi\lp\class{x}\rp=f\lp x\rp
    \end{align*}
    está bien definida y que es un morfismo de anillos. Tomemos $\class{x}=\class{y}\in\faktor{A}{I}$. Entonces, $x-y\in I\subseteq\ker f\implies f\lp x-y\rp = 0\implies f\lp x\rp-f\lp y\rp = 0 \implies \varphi\lp\class{x}\rp = f\lp x\rp = f\lp y\rp = \varphi\lp \class{y}\rp$, de modo que está bien definida. Es un morfismo de anillos porque $\varphi\lp\class{x}+\class{y}\rp=\varphi\lp\class{x+y}\rp=f\lp x+y\rp = f\lp x\rp +f\lp y\rp = \varphi\lp \class{x}\rp+\varphi\lp \class{y}\rp$ (y de forma análoga para el producto).
\end{proof}

\section{Divisores del cero}

\begin{defi}[divisor!de cero]
    Sea $A$ un anillo. Decimos que $x\in A$ es un divisor de cero si existe un $y\in A, y\neq 0$ tal que $xy=0$. Denotamos el conjunto de divisores de cero por $Z\lp A\rp = \lc x\in A\mid x \text{ es divisor de cero}\rc$.
\end{defi}
\begin{defi}[anillo!íntegro]\index{dominio!de integridad((tlab))}
    Sea $A$ un anillo. Decimos que $A$ es un anillo íntegro o un dominio (de integridad) si $Z\lp A\rp = \lc 0\rc$. Dicho de otra forma, $A$ es íntegro si $xy=0\implies x=0\text{ o }y=0$.
\end{defi}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item $\z$ es íntegro.
        \item Todo cuerpo es un anillo íntegro. Si $xy=0$ y $x\neq 0$, entonces $y=x^{-1}xy=x^{-1}0=0$.
        \item Sean $A\subseteq B$ anillos tales que $B$ es íntegro. Entonces, $A$ es íntegro.
        \item $\faktor{\z}{6\n}$ no es íntegro porque $\class{2}\cdot\class{3}=\class{0}$.
        \item Sea $\k$ un anillo íntegro. Entonces, $\k\lb T\rb$ es íntegro.
        \item Sean $A, B$ anillos. $A\times B$ es un anillo no íntegro porque $\lp 1, 0\rp \cdot \lp 0, 1\rp = \lp 0, 0\rp$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\section{Anillo de fracciones}
\begin{defi}[sistema multiplicativo]
    Sea $A$ un anillo y sea $S\subseteq A$. Decimos que $S$ es un sistema multiplicativo si satisface que
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $1\in S$,
        \item $st\in S, \, \forall s, t\in S$.
    \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo y sea $S\subseteq A$ un sistema multiplicativo. Consideremos en $A\times S$ la relación
    \[
         \lp a, s\rp \sim \lp b, t\rp \iff \exists u\in S \TQ u\lp ta-sb\rp = 0.
    \]
    Veamos que es una relación de equivalencia.
    \begin{itemize}
        \item Reflexividad. $\lp a, s\rp \sim \lp a, s\rp$, puesto que $1\lp sa-sa\rp = 1\cdot 0=0$.
        \item Simetría. $
            \begin{aligned}[t]
                \lp a, s\rp \sim \lp b, t\rp &\implies \exists u\in S \TQ u\lp ta-sb\rp = 0\implies\\
                &\implies \exists u\in S \TQ -u\lp ta-sb\rp = 0 \implies\\
                &\implies \exists u\in S \TQ u\lp sb-ta\rp = 0 \implies\\
                &\implies \lp b, t\rp \sim \lp a, s\rp.
            \end{aligned}
            $
        \item Transitividad. Por un lado, tenemos que
            \begin{align*}
                \lp a, s\rp \sim \lp b, t\rp &\implies \exists u\in S \TQ u\lp ta-sb\rp = 0\implies\\
                &\implies \exists u\in S \TQ vwu\lp ta-sb\rp = 0,\, \forall v, w\in S
            \end{align*}
            y, análogamente,
            \[
                \lp b, t\rp \sim \lp c, w\rp \implies \exists v\in S \TQ usv\lp wb-tc\rp = 0,\, \forall u, s\in S.
            \]
            Así pues,
            \begin{align*}
                \left. \begin{array}{c}
                    \lp a, s\rp \sim \lp b, t\rp\\
                    \lp b, t\rp \sim \lp c, w\rp
                \end{array} \rc \implies uvt\lp wa-sc\rp &= uv\lp wta-stc\rp =\\
                &= uv\lp wta-wsb+swb+-stc\rp = 0.
            \end{align*}
            Por ser $S$ un sistema multiplicativo, $\lp uvt\rp\in S$, de modo que $\lp a, s\rp \sim \lp c, w\rp$.

    \end{itemize}
\end{obs}

\begin{defi}[anillo!de fracciones]
    Sea $A$ un anillo, sea $S\subseteq A$ un sistema multiplicativo y sea $\sim$ la relación de equivalencia en $A\times S$ definida por
    \[
         \lp a, s\rp \sim \lp b, t\rp \iff \exists u\in S \TQ u\lp ta-sb\rp = 0.
    \]
    Llamamos anillo de fracciones de $A$ respecto de $S$ o simetrizado de $A$ por $S$ a
    \[
        S^{-1}A=\faktor{A\times S}{\sim} = \lc \class{\lp a, s\rp}\mid \lp a, s\rp\in A\times S\rc.
    \]
    A menudo denotaremos $\class{\lp a, s\rp}=\frac{a}{s}$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Sea $S^{-1}A$ el anillo de fracciones de $A$ respecto de $S$. Entonces,
    \[
        \frac{a}{s}=\frac{b}{t}\iff \exists u\in S \TQ u\lp ta -sb\rp = 0.
    \]
\end{obs}

Veamos ahora que podemos definir las operaciones suma y producto en un anillo de fracciones.

\begin{obs}
    Sea $S^{-1}A$ un anillo de fracciones. Entonces, la apliación (suma)
    \begin{align*}
        +\colon S^{-1}A \times S^{-1}A &\to S^{-1}A \\
        \lp\frac{a}{s}, \frac{b}{t}\rp &\mapsto \frac{a}{s}+\frac{b}{t} \equiv \frac{ta+sb}{st}
    \end{align*}
    está bien definida.
\end{obs}
\begin{proof}
    Es trivial comprobar que $\frac{ta+sb}{st}\in S^{-1}A$. Veamos que la suma no depende de los representantes elegidos. Tomemos $\frac{a}{s}=\frac{a'}{s'}\in S^{-1}A$ y $\frac{b}{t}=\frac{b'}{t'}\in S^{-1}A$. Entonces, $\exists u\in S\TQ u\lp s'a-sa'\rp = 0$, de modo que $\exists u\in S\TQ vtt'u\lp s'a-sa'\rp = 0, \forall v\in S$. De forma análoga, tenemos que $\exists v\in S\TQ uss'v\lp t'b-tb'\rp = 0, \forall u\in S$. Si sumamos ambas expresiones obtenemos que
    \[
        uv\lp s't'ta+s't'sb-stt'a'-sts'b'\rp=uv\lp \lp s't'\rp \lp ta+sb\rp -\lp st\rp \lp t'a' + s'b'\rp\rp=0,
    \]
    es decir, que $\frac{ta+sb}{st}=\frac{t'a'+s'b'}{s't'}$.
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $S^{-1}A$ un anillo de fracciones. Entonces, la apliación (producto)
    \begin{align*}
        \cdot \colon S^{-1}A \times S^{-1}A &\to S^{-1}A \\
        \lp\frac{a}{s}, \frac{b}{t}\rp &\mapsto \frac{a}{s}\cdot\frac{b}{t} \equiv \frac{ab}{st}
    \end{align*}
    está bien definida.
\end{obs}
\begin{proof}
    Es trivial comprobar que $\frac{ab}{st}\in S^{-1}A$. Veamos que el producto no depende de los representantes elegidos. Tomemos $\frac{a}{s}=\frac{a'}{s'}\in S^{-1}A$ y $\frac{b}{t}=\frac{b'}{t'}\in S^{-1}A$. Entonces, $\exists u\in S\TQ u\lp s'a-sa'\rp = 0$, de modo que $\exists u\in S\TQ bt'uv\lp s'a-sa'\rp = 0, \forall v\in S$. De forma análoga, tenemos que $\exists v\in S\TQ sa'uv\lp t'b-tb'\rp = 0, \forall u\in S$. Si sumamos ambas expresiones obtenemos que
    \[
        uv\lp s't'ba-sta'b'-t'sba'+t'sba'\rp = uv\lp \lp s't'\rp \lp ab\rp - \lp st\rp \lp a'b'\rp \rp = 0,
    \]
    es decir, que $\frac{ab}{st}=\frac{a'b'}{s't'}$.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $S^{-1}A$ un anillo de fracciones. Entonces, $\lp S^{-1}A, +, \cdot\rp$ es un anillo conmutativo unitario.
\end{prop}
\begin{proof}
    Hay que ver que
    \begin{itemize}
        \item $\lp \frac{a}{s}+\frac{b}{t}\rp + \frac{c}{w} = \frac{a}{s}+\lp \frac{b}{t}+\frac{c}{w}\rp$
        \item $\frac{a}{s}+\frac{b}{t}=\frac{b}{t}+\frac{a}{s}$
        \item $\frac{0}{1}+\frac{a}{s}=\frac{a}{s}+\frac{0}{1}=\frac{a}{s}$
        \item $\frac{a}{s}+\frac{-a}{s}=\frac{-a}{s}+\frac{a}{s}=\frac{0}{1}$
        \item $\lp \frac{a}{s}\cdot\frac{b}{t}\rp \cdot \frac{c}{w} = \frac{a}{s}\cdot\lp \frac{b}{t}\cdot\frac{c}{w}\rp$
        \item $\frac{a}{s}\cdot\frac{b}{t}=\frac{b}{t}\cdot\frac{a}{s}$
        \item $\frac{1}{1}\cdot\frac{a}{s}=\frac{a}{s}\cdot\frac{1}{1}=\frac{a}{s}$
        \item $\frac{a}{s}\cdot\lp \frac{b}{t}+\frac{c}{w}\rp = \frac{a}{s}\cdot\frac{b}{t}+\frac{a}{s}\cdot\frac{c}{w}$
    \end{itemize}
    y lo dejaremos como ejercicio.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $S^{-1}A$ un anillo de fracciones. Entonces, la aplicación
    \begin{align*}
        f\colon A &\to S^{-1}A\\
        x &\mapsto f\lp x\rp \equiv \frac{x}{1}
    \end{align*}
    es un morfismo de anillos. Además, $f\lp S\rp \subseteq \lp S^{-1}A \rp$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\begin{prop}[Propiedad universal del simetrizado]
    Sean $A, B$ anillos, sea $S\subseteq A$ un sistema multiplicativo y sea $g\colon A \to B$ un morfismo de anillos tal que $g\lp S\rp \subseteq B^*$. Entonces, existe un único morfismo de anillos $\varphi\colon S^{-1}A\to B$ tal que $\varphi\circ f = g$, dónde $f$ es la aplicación
    \begin{figure}[h]
	    \centering
	    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
		    \[
			    \begin{aligned}
				    f \colon A &\to S^{-1}A \\
				    x &\mapsto f\left( x \right) \equiv
				    \frac{x}{1}
			    \end{aligned}
		    \]
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
		    \centering
		    \begin{tikzpicture}
			    \node (a) {$A$};
			    \node[right=4em of a] (b) {$B$};
			    \node[below=2em of a] (c) {$S^{-1}A$};
			    \draw[->] (a) to node[auto] {$g$} (b);
			    \draw[->] (a) to node[auto] {$f$} (c);
			    \draw[->] (c) to node[right,below] {$\varphi$} (b);
		    \end{tikzpicture}
	    \end{minipage}
    \end{figure}
\end{prop}
\begin{proof}
    Supongamos que existe un tal morfismo de anillos $\varphi$ y veamos que es único.
    \begin{align*}
        \varphi\circ f = g &\implies \varphi\lp f\lp x\rp \rp = g\lp x\rp, \, \forall x\in A \implies \varphi\lp \frac{x}{1}\rp = g\lp x\rp , \, \forall x\in A \implies \\
        &\implies \varphi\lp \frac{x}{s}\rp = \varphi \lp \frac{x}{1}\cdot \frac{1}{s}\rp = \varphi \lp \frac{x}{1} \rp \varphi \lp\lp\frac{s}{1}\rp ^{-1} \rp = \varphi \lp f\lp x\rp \rp \varphi \lp f\lp s\rp ^{-1}\rp =\\
        &= \varphi \lp f\lp x\rp \rp \varphi \lp f\lp s\rp\rp ^{-1} = g\lp x\rp g\lp s\rp ^{-1}, \, \forall x\in A, s\in S.
    \end{align*}
    Falta ver que la aplicación
    \begin{align*}
        \varphi\colon S^{-1}A &\to B \\
        \frac{x}{s} &\mapsto \varphi\lp \frac{x}{s}\rp \equiv g\lp x\rp g\lp s\rp ^{-1}
    \end{align*}
    está bien definida y es un morfismo de anillos. Veamos que la imagen de una clase no depende del representante elegido. Tenemos que
    \begin{align*}
        \frac{x}{s}=\frac{y}{t} &\iff \exists u\in S \TQ u\lp xt-ys \rp = 0 \implies \\
        &\implies \exists u\in S \TQ g\lp u\rp\lp g\lp x\rp g\lp t\rp-g\lp y\rp g\lp s\rp \rp = 0 \implies \\
        &\implies \exists u\in S \TQ g\lp u\rp \lp g\lp x\rp g\lp s\rp ^{-1} - g\lp y\rp g\lp t\rp ^{-1} \rp = 0 \implies \\
        &\implies g\lp x\rp g\lp s\rp ^{-1} = g\lp y\rp g\lp t\rp ^{-1}.
    \end{align*}
    En el último paso hemos aplicado la hipótesis $g\lp S\rp \subseteq B^*$. Así pues,
    \begin{align*}
        \frac{x}{s}=\frac{y}{t} \implies \varphi\lp \frac{x}{s}\rp = g\lp x\rp g\lp s\rp ^{-1} = g\lp y\rp g\lp t\rp ^{-1} = \varphi\lp \frac{y}{t}\rp.
    \end{align*}
    Para acabar, veamos que $\varphi$ es un morfismo de anillos. Para la suma,
    \begin{align*}
        \varphi\lp \frac{x}{s} + \frac{y}{t} \rp &= \varphi\lp \frac{xt+ys}{st}\rp = g\lp xt+ys\rp g\lp st\rp ^{-1} =\\
        &= \lp g\lp x\rp g\lp t\rp + g\lp y\rp g\lp s\rp \rp g\lp s\rp ^{-1} g\lp t\rp ^{-1} =\\
        &= g\lp x\rp g\lp s\rp ^{-1} + g\lp y\rp g\lp t\rp^{-1} = \varphi\lp \frac{x}{s} \rp + \varphi\lp \frac{y}{t}\rp.
    \end{align*}
    Para el producto,
    \begin{align*}
        \varphi\lp \frac{x}{s} \cdot \frac{y}{t} \rp &= \varphi\lp \frac{xy}{st}\rp = g\lp xy\rp g\lp st\rp ^{-1} = g\lp x\rp g\lp y\rp g\lp s\rp ^{-1} g\lp t\rp ^{-1} = \\
        &= g\lp x\rp g\lp s\rp ^{-1} g\lp y\rp g\lp t\rp ^{-1} = \varphi\lp \frac{x}{s} \rp \varphi\lp \frac{y}{t}\rp.
    \end{align*}
    Y el elemento neutro por el producto
    \[
        \varphi\lp \frac{1}{1}\rp = g\lp 1\rp g\lp 1\rp ^{-1} = 1.
    \]
\end{proof}

\begin{defi}[ideal!cociente]
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ ideales de $A$. Llamamos ideal cociente (o \emph{colon ideal} en inglés) al conjunto
    \[
        I\colon J \equiv \lc x\in A\mid xJ \subseteq I\rc.
    \]
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo y sean $I, J$ ideales de $A$. Entonces, $I\colon J$ es un ideal de $A$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Ejercicio.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo, sea $S\subseteq A$ un sistema multiplicativo de $A$, sea $S^{-1}A$ el anillo de fracciones de $A$ respecto de $S$ y sea $f$ la aplicación
    \begin{align*}
        f\colon A &\to S^{-1}A\\
        x &\mapsto f\lp x\rp \equiv \frac{x}{1}.
    \end{align*}
    Entonces,
    \[
        \ker \lp f\rp = \bigcup_{s\in S} \lp 0\colon s\rp,
    \]
    dónde $0\colon s = \lc a\in A \mid as = 0\rc$.
\end{prop}
\begin{proof}
    \begin{align*}
        x\in \ker\lp f\rp &\iff f\lp x\rp = 0\iff \frac{x}{1} = \frac{0}{1} \iff \exists s\in S \TQ s\lp x - 0\rp = 0 \iff\\
        &\iff \exists s\in S \TQ sx = 0 \iff \exists s\in S\TQ x\in \lp 0\colon s\rp \iff\\
        &\iff x\in \bigcup_{s\in S} \lp 0\colon s\rp.
    \end{align*}
\end{proof}
\begin{col}
    Sea $A$ un anillo, sea $S\subseteq A$ un sistema multiplicativo de $A$, sea $S^{-1}A$ el anillo de fracciones de $A$ respecto de $S$ y sea $f$ la aplicación
    \begin{align*}
        f\colon A &\to S^{-1}A\\
        x &\mapsto f\lp x\rp \equiv \frac{x}{1}.
    \end{align*}
    Entonces,
    \[
        f \text{ es inyectiva } \iff Z\lp A\rp \cap S = \varnothing.
    \]
\end{col}
\begin{proof}
    Veamos la implicación directa. Supongamos que $S \cap Z(A) \neq \emptyset$. Entonces, $\exists s \in S$ y $\exists x \in A$, $x\neq 0$ tales que $sx = 0$. Por lo tanto $f(x) = \frac{x}{1} = \frac{0}{1}$ ya que $s(1\cdot x - 1\cdot 0) = 0$ y tenemos que $x \in \ker(f)$, $x\neq 0 \implies f$ no inyectiva.

    Veamos la implicación inversa. Supongamos que $f$ no es inyectiva, entonces $\exists x \in \ker(f)$, $x \neq 0$ y $f(x) = \frac{x}{1} = \frac{0}{1} \implies \exists s\in S$ tal que $s(1\cdot x - 1\cdot 0) = 0 \implies sx = 0$, $x\neq 0$ y tenemos que $s\in S\cap Z(A)$.
\end{proof}

\begin{example}
    Si tomamos $S=\z\setminus \lc 0\rc$, entonces $\q = S^{-1}\z$.
\end{example}

\begin{defi}[cuerpo!de fracciones]
    Sea $A$ un anillo conmutativo íntegro y sea $S=A\setminus \lc 0\rc$. Tenemos que $S$ es un sistema multiplicativo y que $S^{-1}A=\lc \frac{a}{s}\mid a\in A, s\in \lp A\setminus \lc 0\rc \rp \rc$. Así pues, $\lp S^{-1}A \rp ^* = S^{-1}A \setminus \lc \frac{0}{1}\rc$ y por lo tanto $S^{-1}A$ es un cuerpo. Llamamos cuerpo de fracciones de $A$ a $\k\lp A\rp \equiv S^{-1}A$.
\end{defi}

\section{Ideales maximales y primos}
\begin{defi}[ideal!maximal]
    Sea $A$ un anillo. Decimos que $\m \subseteq A$ es un ideal maximal de $A$ si es un ideal propio que satisface que $\m \subseteq I \implies \m=I$, para todo ideal propio $I$ de $A$.
\end{defi}
\begin{defi}[ideal!primo]
    Sea $A$ un anillo. Decimos que $\p \subseteq A$ es un ideal primo de $A$ si es un ideal propio que satisface que $xy\in \p \implies \lb x\in \p \text{ o bien } y\in \p \rb$, para cualesquiera $x, y\in A$.
\end{defi}

\begin{lema}
    Sea $A$ un anillo y sea $\m \subseteq A$ un ideal maximal de $A$. $\m$ es un ideal primo de $A$.
\end{lema}
\begin{proof}
    Sean $x, y \in A$ tales que $xy \in \m$. Si $x\in \m$ hemos terminado. De lo
    contrario, $\m \subseteq \m + \langle x\rangle = A$, por ser $\m$ maximal en $A$. Entonces, $1=z+ax$ para algunos $z\in \m, a\in A$ y $y=yz+yax\in \m$.
\end{proof}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Tomemos $A=\z$ e $I=\langle 2\rangle$. $I$ es maximal y, por consiguiente, también es primo.
        \item Tomemos $A=\z$ e $I=\langle 6\rangle$. $I$ no es primo, puesto que
		$2\cdot 3 = 6 \in \langle 6\rangle, 2\notin \langle 6\rangle,
		3\notin \langle 6\rangle$, de modo que tampoco es maximal.
        \item Tomemos $A=\z$ e $I=\langle 0\rangle$. $I$ es primo porque $A$ es
		íntegro, pero no es maximal porque $I\subset\langle 2\rangle$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{defi}[espectro de un anillo]
    Sea $A$ un anillo. Definimos el espectro de $A$ como el conjunto
    \[
        \spec\lp A\rp \equiv \lc \p\mid \p \text{ ideal primo de } A\rc.
    \]
\end{defi}

\begin{example}
    Tomemos $A=\k\lb x, y\rb$, siendo $\k$ un cuerpo. $\langle 0\rangle \subset
    \langle x\rangle \subset \langle x, y\rangle$ son ideales primos. Veamos que
    $\langle x, y\rangle$ es maximal. Sea $I$ un ideal de $A$ tal que $\langle
    x, y\rangle \subset I$. Entonces, existe alguna $f\in I\setminus \langle
    x, y\rangle$ y podemos escribir $f=a_0+g$, para algunos $a_0\neq 0, g\in
    \langle x, y\rangle$. Finalmente, puesto que $a_0\in A^*$ y $a_0=f-g\in I$, concluimos que $I=A$ y no es propio.
\end{example}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo y sean $\m, \p$ ideales de $A$. Entonces,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\m$ es maximal $\iff \faktor{A}{\m}$ es un cuerpo.
        \item $\p$ es primo $\iff \faktor{A}{\p}$ es un anillo íntegro.
    \end{enumerate}
    En particular, si $\m$ es maximal, también es primo.
\end{prop}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item $
            \begin{aligned}[t]
                \faktor{A}{\m} \text{ es un cuerpo } &\iff \lc \text{ideales de } \faktor{A}{\m}\rc = \lc 0, \faktor{A}{\m}\rc \iff \\
                &\iff \lc \text{ideales de } A \text{ que contienen } \m \rc = \lc \m, A\rc \iff \\
                &\iff \m \text{ es maximal}.
            \end{aligned}
            $
        \item $
            \begin{aligned}[t]
                \p \text{ es primo } &\iff \p\neq A \text{ y } \lb xy\in \p \implies x\in \p \text{ o } y\in \p\rb \iff \\
                &\iff \faktor{A}{\p}\neq 0 \text{ y } \lb \class{x}\class{y}=\class{0} \implies \class{x}=\class{0} \text{ o } \class{y}=\class{0} \rb\iff\\
                &\iff \faktor{A}{\p} \text{ es íntegro}.
            \end{aligned}
            $
    \end{enumerate}
\end{proof}

Parece natural preguntarse si todo anillo (conmutativo e íntegro) tiene ideales primos o maximales. El teorema de Artin \ref{teo:Artin} responde a esta pregunta. Para abordarlo, precisamos del lema de Zorn.

\begin{defi}[cota superior de una cadena]\idx{cadena}
    Sea $\lp \Sigma, \leq \rp$ un conjunto no vacío parcialmente ordenado. Decimos que un subconjunto $X\subseteq \Sigma$ es una cadena de $\Sigma$ si es totalmente ordenado, es decir, que para cualquier par $x, y\in X$, o bien $x\leq y$, o bien $y\leq x$. Decimos que $x\in \Sigma$ es una cota superior de una cadena $X$ si se tiene que $y\leq x, \, \forall y\in X$.
\end{defi}

\begin{prop}[Lema de Zorn]
    Sea $\lp \Sigma, \leq \rp$ un conjunto no vacío parcialmente ordenado tal que toda cadena $X$ de $\Sigma$ tiene cota superior en $\Sigma$. Entonces, $\Sigma$ tiene un elemento maximal, es decir, existe un elemento $x\in \Sigma$ tal que $x\leq y\implies x=y$, para todo $y\in \Sigma$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Se puede demostrar que el lema de Zorn es equivalente al axioma de la elección, pero la demostración escapa de los objetivos de este curso.
\end{proof}

\begin{teo}[Teorema de Artin] \label{teo:Artin}
    Para todo anillo $A$ existe un ideal maximal.
\end{teo}
\begin{proof}
    Sea $\Sigma$ el conjunto de ideales propios de $A$. La inclusión induce un
    orden parcial sobre $\Sigma$ y, puesto que $\langle 0\rangle \in \Sigma$, $\Sigma \neq \varnothing$. Sea $X$ una cadena de $\Sigma$, $X=\lc I_{\lambda}\mid \lambda \in \Lambda\rc$ y tomemos $I=\bigcup_{\lambda\in\Lambda} I_{\lambda}$. Veamos que $I$ es un ideal. Para todo par $x, y\in I$ se tiene que $x\in I_{\lambda}, y\in I_{\mu}$. En virtud del orden total de $X$ podemos afirmar, sin pérdida de generalidad, que $I_{\lambda}\subseteq I_{\mu}$, de modo que $x+y, xy\in I_{\mu}\subseteq I$. Además, $I$ es un ideal propio porque, de lo contrario, $1\in I=A$ y tendríamos que $1\in I_{\lambda}\implies I_{\lambda}=A$ para algún $\lambda\in \Lambda$, lo cual no es posible porque $\Sigma$ es el conjunto de ideales propios. $I$ es, pues, una cota superior de la cadena $X$. Finalmente, habiendo visto que toda cadena de $\Sigma$ tiene cota superior, concluimos que existe un ideal $J\in \Sigma$ maximal en $A$.
\end{proof}

\section{Divisibilidad}

\begin{defi}[divisor]\idx{múltiplo}
    Sea $A$ un anillo íntegro y sean $x, y\in A$. Decimos que $x\vert y$ ($x$ divide a $y$ o $x$ es un divisor de $y$) y que $y=\dot{x}$ (y es un múltiplo de $x$) si existe un $a\in A$ tal que $y=ax$.
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo íntegro y sean $x, y\in A$. Son equivalentes
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item\label{obs:div_equiv_1} $x\vert y$ e $y\vert x$,
        \item\label{obs:div_equiv_2} $\langle x\rangle = \langle y\rangle$,
        \item\label{obs:div_equiv_3} $\exists a\in A^* \TQ y=ax$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Veamos que \ref{obs:div_equiv_1} $\implies$ \ref{obs:div_equiv_2}.
    \[
        \left. \begin{array}{l}
            x\vert y\implies \exists a\in A \TQ y=ax \in \langle x\rangle
	    \implies \langle y\rangle \subseteq \langle x\rangle\\
            y\vert x\implies \exists b\in A \TQ x=by \in \langle y\rangle
	    \implies \langle x\rangle \subseteq \langle y\rangle
        \end{array} \rc \implies \langle x\rangle = \langle y\rangle.
    \]
    Veamos que \ref{obs:div_equiv_2} $\implies$ \ref{obs:div_equiv_3}.
    \begin{align*}
        y\in \langle y\rangle = \langle x\rangle &\implies \lc \begin{array}{l}
            \exists a\in A \TQ y=ax\\
            \exists b\in A \TQ x=by
        \end{array} \rc \implies\\
        &\implies \exists a, b\in A \TQ y=aby \implies\\
        &\implies \exists a, b\in A \TQ y\lp 1-ab\rp = 0.
    \end{align*}
    Por ser $A$ íntegro, o bien $y=0=1\cdot 0=1\cdot x$, lo que nos dice que $x=0$, o bien $ab=1$, lo cual implica que $a\in A^*$. Veamos que \ref{obs:div_equiv_3} $\implies$ \ref{obs:div_equiv_1}.
    \[
        \exists a\in A^* \TQ y=ax \implies \lc \begin{array}{l}
            x\vert y\\
            \exists a^{-1}\in A^* \TQ x=a^{-1}y
        \end{array} \rc \implies \lc \begin{array}{l}
            x\vert y\\
            y\vert x
        \end{array} \rc
    \]
\end{proof}
\begin{defi}[elemento!asociado]
    Sea $A$ un anillo y sean $x, y \in A$. Decimos que $x$ e $y$ son asociados si existe algún $a\in A^* \TQ y=ax$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Si definimos $x\sim y\iff x$ e $y$ son asociados, entonces $\sim$ es una relación de equivalencia. En teoría de la divisibilidad, pensaremos en los anillos módulo asociados.
\end{obs}

\begin{defi}[máximo común divisor]
    Sea $A$ un anillo y sean $a, b, d\in A$. Decimos que $d$ es el máximo común divisor de $a$ y $b$ si
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $d\vert a$ y $d\vert b$,
        \item $e\vert a$ y $e\vert b \implies e\vert d, \, \forall e\in A$.
    \end{enumerate}
    Notamos $d=\mcd\lp a, b\rp = \gcd\lp a, b\rp$.
\end{defi}

\begin{defi}[mínimo común múltiplo]
    Sea $A$ un anillo y sean $a, b, m\in A$. Decimos que $m$ es el mínimo común múltiplo de $a$ y $b$ si
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $m=\dot{a}$ y $m=\dot{b}$,
        \item $e=\dot{a}$ y $e=\dot{b} \implies e=\dot{m}, \, \forall e\in A$.
    \end{enumerate}
    Notamos $m=\mcm\lp a, b\rp = \lcm\lp a, b\rp$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Observamos que el mínimo común múltiplo y el máximo común divisor no tienen por qué existir. Además, si existen, són únicos salvo asociados.
\end{obs}
\begin{proof}
    Sea $A$ un anillo y sean $a, b, d, d'\in A$.
    \[
        \lc \begin{array}{l}
            d=\mcd\lp a, b\rp\\
            d'=\mcd\lp a, b\rp
        \end{array} \rc \implies \lc \begin{array}{ll}
            d\vert d'\\
            d'\vert d
        \end{array} \rc \implies \exists u\in A^*\TQ d=ud'.
    \]
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo y sean $a, b, d\in A$. Entonces, $\langle a, b\rangle =
    \langle d\rangle \iff \lb d=\mcd\lp a, b\rp \text { y la ecuación } ax+by=d \text{ tiene solución } \lp x, y\rp = \lp u, v\rp \in A\times A\rb$.
\end{obs}
\begin{proof}
    Empecemos por la implicación directa. En primer lugar,
    \[
        \lc \begin{array}{l}
            a\in \langle a, b\rangle = \langle d\rangle\\
            b\in \langle a, b\rangle = \langle d\rangle
        \end{array} \rc \implies \lc \begin{array}{l}
            \exists \alpha\in A \TQ a=\alpha d \\
            \exists \beta \in A \TQ b=\beta d
        \end{array} \rc \implies \lc \begin{array}{l}
            d\vert a \\
            d\vert b
        \end{array} \rc.
    \]
    Sea $e\in A$ tal que $e\vert a$ y $e\vert b$. Entonces, existen $\gamma,
    \delta \in A\TQ a=\gamma e$ y $b=\delta e$, de modo que $a, b\in \langle
    e\rangle$ y sigue que $\langle d\rangle = \langle a, b\rangle \subseteq
    \langle e\rangle\implies e\vert d$, es decir, que $d=\mcd\lp a, b\rp$.
    Además, $d\in \langle d\rangle = \langle a, b\rangle \implies \exists \lp u, v\rp \in A\times A \TQ d=ua+bv$ y la ecuación $ax+by=d$ tiene solución en $A\times A$.

    \noindent Veamos la implicación inversa.
    \[
        \left. \begin{array}{l}
            d=mcd\lp a, b\rp \implies d\vert a, d\vert b\implies a\in \langle
	    d\rangle, b\in \langle d\rangle \implies \langle a, b\rangle
	    \subseteq \langle d\rangle\\
            \exists \lp u, v\rp \in A\times A\TQ au+bv=d\implies d\in \langle a,
	    b\rangle \implies \langle d\rangle \subseteq \langle a, b\rangle
        \end{array} \rc \langle d\rangle = \langle a, b\rangle.
    \]
\end{proof}

\begin{defi}[identidad de Bézout]\idx{ecuación de Bézout}\label{defi:idenbezout}
    Llamamos ecuación de Bézout a $ax+by=d$, siendo $d=\mcd\lp a, b\rp$ y identidad de Bézout a $au+bv=d$, con $\lp u, v\rp \in A\times A$, es decir, a una solución de la ecuación.
\end{defi}

\begin{example}
    Sean $A=\k\lb X\rb, B=\lc f\in A\mid f'\lp 0\rp = 0\rc = \{ f\in A\mid f=a_0+a_2X^2+\cdots + a_rX^r\}$. $B$ es un anillo íntegro (ejercicio). Veamos que no existe el máximo común divisor de $X^5$ y $X^6$. Los divisores de $X^5$ son, salvo asociados, $1, X^2, X^3, X^5$. Los divisores de $X^6$ son, salvo asociados, $1, X^2, X^3, X^4, X^6$. Lo divisores comunes son, salvo asociados, $1, X^2, X^3$. Sin embargo, $X^2\ndiv 1, X^2\ndiv X^3, X^3\ndiv 1$ y $X^3\ndiv X^2$, con lo cual no existe el máximo común divisor.

    Veamos que no existe el mínimo común múltiplo de $X^2$ y $X^3$. Observamos que $X^5$ es un múltiplo común, así que si existiera $\mcm\lp X^2, X^3\rp$, éste dividiria a $X^5$. Además, $\mcm\lp X^2, X^3\rp$ no podría tener grado inferior a $5$, ya que entonces o bien $X^2$ o bien $X^3$ no lo dividirían. Nuestro candidato es, pues $X^5$. Sin embargo, $X^6$ también es un múltiplo común de $X^2$ y $X^3$ que no es múltiplo de $X^5$, de modo que no existe el $\mcm\lp X^2, X^3\rp$.
\end{example}

\section{Anillos factoriales}
A partir de ahora, hablaremos de dominios (de integridad) para referirnos a anillos conmutativos, unitarios e íntegros.
\begin{defi}[elemento!irreductible]
    Sea $A$ un dominio y sea $p\in A\setminus \lp A^*\cup \lc 0\rc\rp$. Decimos que $p$ es irreductible si $p=ab\implies a\in A^* \text{ o } b\in A^*, \forall a, b\in A$.
\end{defi}

\begin{defi}[elemento!primo]
    Sea $A$ un dominio y sea $p\in A\setminus \lp A^*\cup \lc 0\rc\rp$. Decimos
    que $p$ es primo si $ab\in\langle p\rangle \implies a\in \langle p\rangle
    \text{ o } b\in \langle p\rangle, \forall a, b\in A$ (i.e. el ideal generado por $p$ es primo y distinto de $0$).
\end{defi}

\begin{lema}\label{lema:primo_irred}
    Sea $A$ un dominio y sea $p\in A\setminus \lp A^*\cup \lc 0\rc\rp$. Si $p$ es primo, entonces $p$ es irreductible.
\end{lema}
\begin{proof}
    Pongamos $p=ab$. Entonces, $ab\in \langle p\rangle$. En virtud de la primalidad de $p$ podemos afirmar, sin pérdida de generalidad, que $a=p\alpha$, lo cual implica que $p=p\alpha b$. Por ser $A$ un anillo íntegro, $\alpha b = 1$ y concluimos que $b\in A^*$.
\end{proof}

\begin{obs}
    En general, un elemento irreductible no es primo.
\end{obs}

\begin{example}
    Sea $A=\k\lb X\rb$ y sea $B=\lc f\in A\mid f'\lp 0\rp = 0\rc$. Observamos
    que $X^2$ es irreductible pero que no es primo, puesto que $X^3\cdot X^3 =
    X^2\cdot X^4 \in \langle X^2\rangle$ y $X^3\notin \langle X^2\rangle$.
\end{example}

\begin{defi}[condición!de elemento primo]
    Sea $A$ un dominio. Decimos que $A$ satisface la condición de elemento primo (CEP) si todo elemento irreductible de $A$ es primo.
\end{defi}

\begin{lema}\label{lema:unica_desc_irred_cep}
    Sea $A$ un dominio tal que, para todo $a\in A\setminus \lp A^* \cup \lc 0\rc \rp$, $a$ descompone en un único producto de factores irreductibles (salvo cambios en el orden y asociados). Entonces, $A$ verifica la condición de elemento primo.
\end{lema}
\begin{proof}
    Sea $p\in A\setminus \lp A^* \cup \lc 0\rc \rp$ un elemento irreductible y
    pongamos $ab\in \langle p\rangle$. Si $ab=0$, o bien $a=0\in\langle
    p\rangle$, o bien $b=0\in\langle p\rangle$. Si $a\in A^*$, $b\in \langle
    p\rangle$ y viceversa. Tomemos, pues, $a, b \in A\setminus \lp A^* \cup \lc 0\rc \rp$. Por la hipótesis, $a=p_1^{\alpha_1} \cdots p_n^{\alpha_n}$ y $b=q_1^{\beta_1} \cdots q_m^{\beta_m}$ con $p_i, q_j$ irreductibles. Entonces,
    \[
        p_1^{\alpha_1} \cdots p_n^{\alpha_n}q_1^{\beta_1} \cdots q_m^{\beta_m} = ab = p\alpha = pr_1^{\gamma_1}\cdots r_s^{\gamma_s},
    \]
    cosa que implica que $p$ es igual a alguno de los elementos irreductibles
    $p_i, q_j$. Así pues, o bien $a\in \langle p\rangle$, o bien $b\in \langle
    p\rangle$.
\end{proof}

\begin{lema}\label{lema:desc_primo_cep}
    Sea $A$ un dominio tal que, para todo $a\in A\setminus \lp A^* \cup \lc 0\rc \rp$, $a$ descompone en producto de factores primos. Entonces, $A$ verifica la condición de elemento primo.
\end{lema}
\begin{proof}
    Sea $p\in A\setminus \lp A^* \cup \lc 0\rc \rp$ un elemento irreductible. Por la hipótesis, $p=p_1\cdots p_r$, dónde los $p_i$ son primos. En particular, $p_i\notin\lp A^*\cup \lc 0\rc\rp$. Puesto que $p_1\notin A^*$, necesariamente $p_2\cdots p_r\in A^*$. Si $r\geq 2$, entonces $p_2\lp p_3\cdots p_r \lp p_2 \cdots p_r\rp ^{-1} \rp = 1$, pero $p_2$ no puede tener inverso, lo cual implica que $r=1$ y deducimos que $p=p_1$ es primo.
\end{proof}

\begin{lema}\label{lema:desc_primos_unica}
    Sea $A$ un dominio y sean $p_1,\dots, p_r, q_1, \dots, q_s$ elementos primos de $A$ tales que
    \[
        p_1 \cdots p_r = q_1 \cdots q_s.
    \]
    Entonces, se tiene que $s=r$ y que $p_i = q_i$ salvo orden y asociados. Formalmente, $\exists \sigma \in \Sim_n$ y $\exists \alpha_1, \dots, \alpha_r \in A^*$ tales que $p_i = \alpha_i q_{\sigma\lp i\rp}$.

\end{lema}
\begin{proof}
    Procederemos por inducción sobre $r$. Cuando $r=0$, tenemos $1=q_1\cdots q_s$, de modo que $s=0$. Cuando $r>0$, $p_1\cdots p_r=q_1\cdots q_s \implies q_1\cdots q_s \in \lp p_1\rp$. Sin pérdida de generalidad, $q_1\in\lp p_1\rp$, de modo que $q_1=\alpha p_1$, para algún $\alpha\in A^*$. Así pues, podemos simplificar ambos lados
    \begin{align*}
        p_1\cdots p_r = q_1\cdots q_s &\implies p_1\lp p_2\cdots p_r - q_2\cdots q_s\rp = 0 \implies \\
        &\implies p_2\cdots p_r = q_2\cdots q_s
    \end{align*}
    y concluir que $p_i = q_i$ en virtud de la hipótesis de inducción.
\end{proof}

\begin{teo*}
    Sea $A$ un dominio. Son equivalentes
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item \label{teo:primos_equiv_1} Para todo $a\in A\setminus\lp A^*\cup \lc 0\rc \rp$, existe una única descomposición de $a$ en producto de elementos irreductibles de $A$ (salvo orden y asociados).
        \item \label{teo:primos_equiv_2} Para todo $a\in A\setminus\lp A^*\cup \lc 0\rc \rp$, existe una única descomposición de $a$ en producto de elementos primos de $A$ (salvo orden y asociados).
        \item \label{teo:primos_equiv_3} Para todo $a\in A\setminus\lp A^*\cup \lc 0\rc \rp$, existe una descomposición de $a$ en producto de elementos primos de $A$.
    \end{enumerate}
\end{teo*}
\begin{proof}
    La equivalencia \ref{teo:primos_equiv_1} $\iff$ \ref{teo:primos_equiv_2} se obtiene aplicando los lemas \ref{lema:primo_irred}, \ref{lema:unica_desc_irred_cep} y \ref{lema:desc_primo_cep} y viendo que los elementos primos son los mismos que los irreductibles. La implicación \ref{teo:primos_equiv_2} $\implies$ \ref{teo:primos_equiv_3} es directa. La implicación \ref{teo:primos_equiv_3} $\implies$ \ref{teo:primos_equiv_2} se obtiene trivialmente aplicando el lema \ref{lema:desc_primos_unica}.
\end{proof}

\begin{defi}[dominio!factorial]
    Sea $A$ un dominio. Decimos que $A$ es factorial si satisface \ref{teo:primos_equiv_1} (o \ref{teo:primos_equiv_2} o \ref{teo:primos_equiv_3}).
\end{defi}

\begin{obs} \label{obs:fac_cep}
    Sea $A$ un anillo factorial. $A$ satisface la condición de elemento primo.
\end{obs}
\begin{proof}
    La demostración es inmediata a partir del lema \ref{lema:unica_desc_irred_cep}.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo factorial. Para todo par de elementos $a, b\in A$, existen tanto el $\mcm\lp a, b\rp$ como el $\mcd\lp a, b\rp$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Si consideramos las descompsiciones en producto de primos
    \begin{align*}
        a&=p_1^{\alpha_1}\cdots p_n^{\alpha_n}, \\
        b&=p_1^{\beta_1}\cdots p_n^{\beta_n},
    \end{align*}
    tenemos que
    \begin{align*}
        \mcm\lp a, b\rp &=p_1^{\gamma_1}\cdots p_n^{\gamma_n}, \\
        \mcd\lp a, b\rp &=p_1^{\delta_1}\cdots p_n^{\delta_n},
    \end{align*}
    dónde $\gamma_i = \max\lp \alpha_i, \beta_i\rp$ y $\delta_i = \min\lp \alpha_i, \beta_i\rp$.
\end{proof}

\begin{defi}[condición!de cadena ascendente]
    Sea $\lp \Sigma, \leq \rp$ un conjunto parcialmente ordenado. Decimos que $\Sigma$ verifica la condición de cadena ascendente si toda cadena se estabiliza, es decir, que
    \[
        x_1\leq x_2 \leq \cdots \implies \exists N\in \n \TQ x_i = x_j, \, \forall i, j\geq N.
    \]
\end{defi}

\begin{prop} \label{prop:fac_cca}
    Sea $A$ un anillo factorial y sea $I=\lc \langle a\rangle \mid a\in A\rc$ el conjunto de ideales principales de $A$. El conjunto parcialmente ordenado $\lp I, \subseteq\rp$ verifica la condición de cadena ascendente.
\end{prop}
\begin{proof}
    Queremos ver que
    \[
        \langle a_1\rangle\subseteq \langle a_2\rangle \subseteq \cdots \implies
	\exists N\in \n \TQ \langle a_i\rangle = \langle a_j\rangle, \, \forall i, j\geq N.
    \]
    Ignoramos todos los $a_i$ iguales a cero, es decir, suponemos que $a_1\neq
    0$. Procederemos por inducción sobre el número de factores de la
    descomposición de $a_1$ en elementos primos. Para el caso base, $a_1\in
    A^*$, se tiene que $\langle a_1\rangle = \langle a_2\rangle = \cdots = A$.
    Veamos el caso general $a_1=p_1\cdots p_n$. Puesto que $\langle a_1\rangle
    \subseteq \langle a_2\rangle$, podemos escribir $a_1=\alpha a_2$. Consideremos ahora la descomposición en producto de primos $a_2=q_1\cdots q_m$ (ya sabemos que $a_2\neq 0$). Tenemos que
    \[
        a_1=\alpha a_2 \implies p_1\cdots p_n = \alpha q_1\cdots q_m\implies m\leq n.
    \]
    La cadena $\langle a_2\rangle \subseteq \langle a_3\rangle \subseteq \cdots$ se estabiliza en virtud de la hipótesis de inducción, de manera que también lo hace la cadena original.
\end{proof}

\begin{teo*}
    Sea $A$ un dominio. $A$ es un anillo factorial si y solo si $A$ verifica la condición de elemento primo y el conjunto de ideales principales de $A$ verifica la condición de cadena ascendente.
\end{teo*}
\begin{proof}
    La implicación directa ya la hemos visto en \ref{obs:fac_cep} y \ref{prop:fac_cca}. Para ver la inversa, empecemos tomando $a\in A\setminus\lp A^*\cup\lc 0\rc\rp$ y supongamos que no existe una descomposición de $a$ en producto de elementos irreductibles. En particular, $a$ no es irreductible y podemos escribir $a=a_1b_1$, dónde $a_1, b_1 \notin \lp A^*\cup\lc 0 \rc\rp$. Sin pérdida de generalidad, $a_1$ no descompone en producto de elementos irreductibles y podemos escribir $a_1 = a_2b_2$, dónde $a_2, b_2 \notin \lp A^*\cup \lc 0\rc\rp$. Podemos seguir con este procedimiento indefinidamente, obteniendo
    \[
        a=a_1b_1 = a_2b_2b_1 = a_3b_3b_2b_1=\cdots.
    \]
    Puesto que los $b_i$ no son invertibles,
    \[
        \langle a\rangle \subset \langle a_1\rangle \subset \langle a_2\rangle
	\subset \langle a_3\rangle \subset \cdots
    \]
    es una cadena ascendente de ideales principales que no se estabiliza, lo cual supone una contradicción con la hipótesis. Así pues, todo elemento $a$ tiene una descomposición en producto de elementos irreductibles. Puesto que $A$ verifica la condición de elemento primo, $A$ es factorial.
\end{proof}

\section{Dominios de ideales principales}
\begin{defi}[dominio!de ideales principales]
    Sea $A$ un dominio. Decimos que $A$ es un dominio de ideales principales si todo ideal $I$ de $A$ es un ideal principal. A menudo se usa la abreviatura DIP para referirse a los dominios de ideales principales.
\end{defi}

\begin{prop}
    Sea $A$ un dominio de ideales principales y sea $N\subseteq A$. Entonces,
    existen tanto el $\mcm\lp N\rp$ como el $\mcd\lp N\rp$. Además, $\left<
    N\right> = \langle \mcd \lp N\rp \rangle$ y $\bigcap_{a\in N} \langle
    a\rangle = \langle
    \mcm \lp N\rp\rangle$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Consideremos $I=\langle N\rangle$. Puesto que $A$ es un dominio de ideales
    principales, $I=\langle d\rangle$. Se comprueba que $d=\mcd\lp N\rp$ (ejercicio).

    Consideremos $J=\bigcap_{a\in N} \langle a\rangle$. Puesto que $A$ es un
    dominio de ideales principales, $J=\langle m\rangle$. Se comprueba que $m = \mcm \lp N\rp$ (ejercicio).
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $A$ un dominio de ideales principales y sea $p\in A$ un elemento
    irreductible. Entonces, $\langle p\rangle$ es un ideal maximal.
\end{obs}
\begin{proof}
    Puesto que $p$ es irreductible, $p\notin \lp A^*\cup\lc 0\rc\rp$, y se tiene
    que $\langle 0\rangle \subset \langle p\rangle \subset A$. Veamos su
    maximalidad. Sea $I$ un ideal propio de $A$ tal que $\langle p\rangle
    \subseteq I$. Por ser $A$ un dominio de ideales principales, $I=\langle
    x\rangle$, con $x\notin A^*$, y sigue que $p=ax$. Puesto que $p$ es
    irreductible, necesariamente $a\in A^*$, y concluimos que $\langle p\rangle = I$.
\end{proof}

\begin{col}
    Si $A$ es un dominio de ideales principales, $A$ verifica la condición de elemento primo.
\end{col}
\begin{proof}
    Sea $p\in A$ un elemento irreductible. Entonces, $\langle p\rangle$ es
    maximal, lo cual implica que $\langle p\rangle$ es primo, y deducimos que $p$ es primo.
\end{proof}

\begin{col}
    Sea $A$ un dominio de ideales principales. Entonces,
    \[
        \spec \lp A\rp = \MAX\lp A\rp \cup \lc 0\rc,
    \]
    dónde $\MAX\lp A\rp$ es el conjunto de ideales maximales de $A$.
\end{col}
\begin{proof}
    Recordemos que $\spec\lp A\rp$ es el conjunto de ideales primos de $A$. La
    inclusión $\spec\lp A\rp \supseteq \MAX\lp A\rp$ es inmediata. Para ver la
    otra, consideremos un ideal primo $\p\neq \langle 0\rangle$ de $A$. Puesto
    que $A$ es un dominio de ideales principales, $\p = \langle p\rangle$,
    siendo $p$ un elemento primo. Entonces, $p$ es irreductible y concluimos que
    $\p = \langle p\rangle$ es un ideal maximal.
\end{proof}

Antes de hablar de anillos noetherianos, conviene introducir un par de resultados.

\begin{lema}
    Sea $\lp \Sigma, \leq\rp$ un conjunto no vacío parcialmente ordenado. Son equivalentes
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item Toda cadena ascendente de elementos de $\Sigma$ se estabiliza.
        \item Todo subconjunto no vacío de $\Sigma$ tiene un elemento maximal.
    \end{enumerate}
\end{lema}
\begin{proof}
    Empecemos por la implicación directa. Sea $X\subseteq \Sigma$ y supongamos que $X$ no tiene elemento maximal. Sean $x_0\in X$ y $x_i\in X\setminus\lc x_0, \dots, x_{i-1}\rc$ con $x_i\geq x_{i-1}$, que existen porque $X$ no tiene elemento maximal. Entonces, la cadena ascendente
    \[
        x_0\leq x_1\leq x_2\leq \cdots
    \]
    se estabiliza, lo que supone una contradicción. Veamos la implicación inversa. Sea
    \[
        x_0\leq x_1\leq x_2\leq \cdots
    \]
    una cadena ascendente de $\Sigma$ y consideremos el conjunto $X=\bigcup_{i\in\n}x_i$. Este conjunto tiene un elemento maximal, sea $x_N$, lo que nos dice que la cadena se estabiliza a partir de $N$.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo. Son equivalentes
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item\label{prop:equiv_noe_1} El conjunto de ideales de $A$ verifica la condición de cadena ascendente.
        \item\label{prop:equiv_noe_2} Todo subconjunto no vacío de ideales de $A$ tiene elemento maximal.
        \item\label{prop:equiv_noe_3} Todo ideal $I$ de $A$ es finitamente generado.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    El lema anterior establece la equivalencia de \ref{prop:equiv_noe_1} y \ref{prop:equiv_noe_2}. Veamos que \ref{prop:equiv_noe_1} $\iff$ \ref{prop:equiv_noe_3}.

    Empecemos por la implicación directa. Sea $I$ un ideal de $A$ y supongamos que $I$ no es finitamente generado. Tomemos $a_0\in I$ y $a_i \in I\setminus \left< a_0, \dots, a_{i-1}\right>, \, \forall i>0$, que existen porque $I$ no es finitamente generado. Entonces, la cadena
    \[
        \left< a_0\right> \subseteq \left< a_0, a_1\right> \subseteq \left< a_0, a_1, a_2\right> \subseteq \cdots
    \]
    es una cadena ascendente. Esta cadena se estabiliza como mucho en $A$ y por lo tanto hemos llegado a una contradicción. Veamos ahora la implicación inversa. Sea
    \[
        I_1\subseteq I_2\subseteq I_3\subseteq \cdots
    \]
    una cadena ascendente de ideales de $A$ y consideremos el ideal $I=\bigcup_{i>0} I_i$. Por hipótesis, $I=\left<a_i, \dots, a_n\right>$ y entonces existe algún $m$ para el cual $a_1,\dots, a_n \in I_m$. Así pues, la cadena se estabiliza a partir de $I_m$.
\end{proof}

\begin{defi}[anillo!noetheriano]
    Sea $A$ un anillo. Decimos que $A$ es noetheriano si satisface \ref{prop:equiv_noe_1} (o \ref{prop:equiv_noe_2} o \ref{prop:equiv_noe_3}).
\end{defi}

\begin{col}
    Todo dominio de ideales principales $A$ es un anillo noetheriano.
\end{col}
\begin{proof}
Directo a partir de la definición de dominio de ideales principales, por ser todo ideal finitamente generado.
\end{proof}

\begin{teo*}
   Todo dominio de ideales principales $A$ es un anillo factorial.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Por ser $A$ un dominio de ideales principales, por un lado $A$ verifica la condición de elemento primo y, por otro, $A$ es noetheriano, con lo cual sus ideales principales verifican la condición de cadena ascendente. Como ya hemos visto, estas dos condiciones son necesarias y suficientes para poder afirmar que $A$ es un anillo factorial.
\end{proof}

\begin{obs}
    No todos los anillos factoriales son dominios de ideales principales. Por ejemplo, $\k\lb X, Y\rb$ es un anillo factorial y no es un dominio de ideales principales.
\end{obs}

\begin{teo*}
    Sea $A$ un dominio. $A$ es un dominio de ideales principales si y solo si $A$ es noetheriano, $A$ es factorial y $\spec\lp A\rp = \MAX\lp A\rp \cup \lc 0\rc$.
\end{teo*}
\begin{proof}
    La implicación directa ya la hemos ido viendo hasta ahora.

    Para ver la inversa, empezaremos por una observación: todo ideal primo
    $\p\subseteq A$ es principal. Si $\p = \langle 0\rangle$ hemos acabado. Si
    no es así, existe algún $x\in\p,\, x\neq 0$, y podemos escribir $x=p_1\cdots
    p_n$, dónde los $p_i$ son primos, por ser $A$ factorial. Sin pérdida de
    generalidad, tenemos que $p_1\in \p$. Por hipótesis, $\langle p_1\rangle \in
    \spec\lp A\rp = \MAX\lp A\rp \cup \lc 0\rc$, y deducimos que $\langle
    p_1\rangle$ es maximal (no puede ser $0$) y que $\p = \langle p_1\rangle$.

    Puesto que $A$ es un anillo noetheriano, cualquier ideal de $A$ es
    finitamente generado. Para ver que lo puede generar un único elemento basta
    ver, pues, que cualquier ideal generado por dos elementos puede ser generado
    por uno solo, es decir, que para cualesquiera $a, b\in A$, $\langle a,
    b\rangle$ es un ideal principal. Sea $d=\mcd\lp a, b\rp$, que existe por ser $A$ factorial. Entonces,
    \[
        \langle a, b\rangle = \langle \alpha d, \beta d\rangle = d\langle
	\alpha, \beta\rangle,
    \]
    dónde $\alpha$ y $\beta$ no tienen factores en común. Veamos que $\langle
    \alpha, \beta\rangle = A$. Supongamos que $\langle \alpha, \beta\rangle
    \subset A$. En este caso, debe existir algún ideal maximal $\m$ tal que
    $\langle \alpha, \beta\rangle \subseteq \m$, ya que $A$ es noetheriano. Pero
    $\m$ es, en particular, un ideal primo, y se tiene que $\langle \alpha,
    \beta\rangle \subseteq \m = \langle p\rangle$ por la observación que hemos hecho, de lo que deducimos que $\alpha = \dot{p}$ y $\beta = \dot{p}$. Esto supone una contradicción con el hecho de que no tienen factores en común. Así pues,
    \[
        \langle a, b\rangle = d\langle \alpha, \beta\rangle = dA = \langle
	d\rangle.
    \]
\end{proof}

\section{Anillos euclidianos}

\begin{defi}[norma!euclidiana]
    Sea $A$ un dominio. Llamamos norma euclidiana de $A$ a una aplicación $N\colon A\setminus\lc 0\rc \to \n$ tal que, para todo par $a, b\in A$ con $b\neq 0$, existen algunos $q, r\in A$ con $r=0$ o $N\lp r\rp < N\lp b\rp$ que verifican que
    \[
        a=bq+r.
    \]
    A esta última expresión se la llama división euclidiana de $a$ por $b$, y a $q$ y $r$ se los llama cociente y resto, respectivamente.
\end{defi}

\begin{defi}[dominio!euclidiano]
    Sea $A$ un dominio. Decimos que $A$ es euclidiano si podemos definir una norma euclidiana en él.
\end{defi}

\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item $\z$ es un anillo euclidiano, ya que el valor absoluto es una norma euclidiana.
        \item $\k\lb X\rb$ es un anillo euclidiano, ya que la función grado es una norma euclidiana.
        \item El anillo de los enteros de Gauss $\z\lb i\rb = \lc a+bi\mid a, b\in \z\rc\subset \cx$ es un anillo euclidiano, ya que la función
            \begin{align*}
                N\colon \z\lb i\rb &\to \n\\
                a+bi &\mapsto a^2+b^2
            \end{align*}
        es una norma euclidiana.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo euclidiano. $A$ es un dominio de ideales principales.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sea $I$ un ideal de $A$. Si $I=\langle 0\rangle$ o $I=\langle 1 \rangle =
    A$, hemos terminado. Si no es así, podemos tomar el $x\in I$ distinto de $0$
    y no invertible cuya norma sea la menor posible. Veamos que $I=\langle
    x\rangle$. La inclusión $I\supseteq \langle x\rangle$ es trivial. Veamos la otra. Sea $a\in I$ y consideremos la división euclidiana de $a$ por $x$
    \[
        a=xq+r.
    \]
    Tenemos que $a, x\in I$, de modo que $r\in I$. Pero no puede ser que $N\lp
    r\rp < N\lp x\rp$, ya que $x$ tiene la menor norma euclidiana en $I$, de
    modo que $r=0$. Así pues, $a=xq\in\langle x\rangle$.
\end{proof}

\begin{defi}[norma!de Dedekind-Hasse]
    Sea $A$ un dominio. Llamamos norma de Dedekind-Hasse a una aplicación
    $N\colon A\setminus\lc 0\rc \to \n$ tal que, para todo par $a, b\in A$ con
    $b\neq 0$, o bien $b\vert a$, o bien existe algún $r\in \langle a, b\rangle$ no nulo tal que $N\lp r\rp < N\lp b\rp$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Sea $A$ un dominio. Una norma euclidiana en $A$ es una norma de Dedekind-Hasse en $A$.
\end{obs}

\begin{teo*}
    Sea $A$ un dominio. $A$ es un dominio de ideales principales si y solo si $A$ admite una norma de Dedekind-Hasse.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Empecemos por la implicación directa. Puesto que $A$ es un dominio de ideales principales, $A$ es un anillo factorial. Consideremos la aplicación
    \begin{align*}
        N\colon A\setminus\lc 0\rc &\to \n \\
        a = p_1\cdots p_n &\mapsto n,
    \end{align*}
    dónde los $p_i$ son primos. Veamos que $N$ es una norma de Dedekind-Hasse en
    $A$. Sean $a, b\in A$, con $b\neq 0$. Si $b\vert a$, hemos terminado. Si no
    es así, $\langle a, b\rangle = \langle d\rangle$, siendo $d=\mcd\lp a,
    b\rp\neq 0$, ya que $b\neq 0$. Pongamos $r=d$ y comprobemos que $N\lp r\rp =
    N\lp d\rp < N\lp b\rp$. En primer lugar, $b=d\beta$, de modo que $N\lp b\rp
    \geq N\lp d\rp = N\lp r\rp$. Si se diera la igualdad, tendríamos que
    $\beta\in A^*$ y que $\langle b\rangle = \langle d\rangle$, con lo que $b$ sería un divisor de $a$. Esto supone una contradicción y hemos terminado.

    Veamos ahora la implicación inversa. Sea $I$ un ideal cualquiera de $A$. Si
    $I=\langle 0\rangle$, hemos terminado. Si no es así, sea $b\in I\setminus\lc
    0\rc$ un elemento tal que $N\lp b\rp \leq N\lp x\rp,\, \forall x\in
    I\setminus\lc 0\rc$. Comprobemos que $I=\langle b\rangle$. La inclusión
    $\langle b\rangle \subseteq I$ es evidente. Sea $a\in I$ un elemento
    cualquiera. Si $a=0$ o $b\vert a$, entonces $a\in\langle b\rangle$. Si no es
    así, existe algún $r\in\langle a, b\rangle$ tal que $N\lp r\rp < N\lp b\rp$.
    Pero $\langle a, b\rangle\subseteq I$, de modo que $N\lp b\rp \leq N\lp r\rp$, lo cual supone una contradicción y hemos terminado.
\end{proof}

%TODO: algoritmo de Euclides para hallar el mcd e identidad de bezout
\begin{obs}[Algoritmo de Euclides]\label{obs:eucl}\index{algoritmo de Euclides((obs:eucl))}
    Sea $A$ un anillo euclidiano y sean $a, b\in A$ tales que $b\neq 0$. El algoritmo de Euclides permite hallar el $\mcd \lp a, b\rp$ y una solución a la identidad de Bézout $ax+by=\mcd \lp a, b\rp$. Pongamos $r_0 = a$ y $r_1 = b$. Puesto que $A$ es un anillo euclidiano, podemos escribir, para todo $i\in\n$ tal que $r_{i+1}\neq 0$, $r_i = r_{i+1}q_i + r_{i+2}$, siendo $q_i, r_{i+2}\in A$ tales que, o bien $r_{i+2}=0$, o bien $N\lp r_{i+2} \rp < N\lp r_{i+1} \rp$. Así pues, el número de $r_i$ que podremos definir será finito, lo cual implica que existe algún $j\in \n$ para el cual $r_j=0$. Se tiene que $r_{j-1}=\mcd\lp a, b\rp$. Así pues,
    \begin{align*}
        r_0 &= r_1q_0 + r_2 \\
        r_1 &= r_2q_1 + r_3 \\
        &\; \; \vdots \\
        r_{j-4} &= r_{j-3}q_{j-4} + r_{j-2} \\
        r_{j-3} &= r_{j-2}q_{j-3} + r_{j-1} \\
        r_{j-2} &= r_{j-1}q_{j-2} + r_j =  r_{j-1}q_{j-2}.
    \end{align*}
    Para construir la identidad de Bézout podemos ir sustituyendo de abajo hacia arriba de la siguiente forma:
    \[
        \begin{rcases}
            q_{j-3}r_{j-4} = q_{j-3}q_{j-4}r_{j-3} + q_{j-3}r_{j-2} \\
            r_{j-3} = q_{j-3}r_{j-2} + r_{j-1}
        \end{rcases}  \implies q_{j-3}r_{j-4} = \lp q_{j-3}q_{j-4} + 1 \rp r_{j-3} - r_{j-1},
    \]
    y luego
    \begin{gather*}
        \begin{rcases}
            \lp q_{j-3}q_{j-4} + 1 \rp r_{j-5} = \lp q_{j-3}q_{j-4} + 1 \rp q_{j-5}r_{j-4} + \lp q_{j-3}q_{j-4} + 1 \rp r_{j-3} \\
            q_{j-3}r_{j-4} = \lp q_{j-3}q_{j-4} + 1 \rp r_{j-3} - r_{j-1}
        \end{rcases}  \implies \\
        \implies \lp q_{j-3}q_{j-4} + 1 \rp r_{j-5} = \lb \lp q_{j-3}q_{j-4} + 1 \rp q_{j-5} + q_{j-3} \rb r_{j-4} + r_{j-1},
    \end{gather*}
    observando que, en cada paso, conseguimos expresar $r_{j-1}$ en función de $r_{i}$ y $r_{i+1}$ (siendo esta $i$ inferior en uno en cada paso). Podemos aplicar esta regla sucesivamente hasta obtener la identidad de Bézout
    \[
        \mcd\lp a, b\rp = r_{j-1} = Q_0r_0 + Q_1r_1 = Q_0a+Q_1b.
    \]
\end{obs}

\section{Anillos de polinomios}

\begin{defi}[raíz de un polinomio]
    Sean $A, B$ anillos tales que $A\subseteq B$ y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$. Decimos que $\alpha\in B$ es una raíz de $f\lp x\rp$ si $f\lp \alpha\rp = 0$.
\end{defi}

\begin{prop}[Regla de Ruffini]
    Sean $A, B$ anillos tales que $A\subseteq B$, sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio de grado mayor o igual a $1$ y sea $\alpha\in B$. Entonces, existen un único $q\lp x\rp \in B\lb x\rb$ y un único $r\in B$ tales que
    \[
        f\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp q\lp x\rp + r.
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    Observamos que, de existir, el polinomio $q\lp x\rp$ y $r$ satisfacen que
    \begin{align*}
        f\lp x\rp &= f_0 + f_1x + \cdots + f_nx^n = \\
        &= xq\lp x\rp - \alpha q\lp x\rp + r = \\
        &= \lp r-\alpha q_0 \rp + \lp q_0 - \alpha q_1\rp x + \cdots + \lp q_{m-1} -\alpha q_m \rp x^m + q_m x^{m+1},
    \end{align*}
    siendo $f_i\in A$ y $q_i\in B$ los coeficientes de $f\lp x\rp$ y $q\lp x\rp$, respectivamente. Deducimos, pues, que $n = m+1$ y que
    \begin{itemize}
        \item $q_{n-1} = f_n$,
        \item $q_i = f_{i+1}+\alpha q_{i+1}, \, \forall 0\leq i\leq n-2$,
        \item $r = f_0 + \alpha q_0$.
    \end{itemize}
    El polinomio $q\lp x\rp$ definido por estos coeficientes existe y pertenece a $B\lb x\rb$ y $r$ existe y pertenece a $B$, por lo tanto hemos terminado.
\end{proof}

\begin{col}
    Sean $A, B$ anillos tales que $A\subseteq B$, sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio de grado mayor o igual a $1$ y sea $\alpha\in B$. Entonces, $\alpha$ es una raíz de $f\lp x\rp$ si y solo si $\lp x-\alpha\rp\vert f\lp x\rp$ en $B\lb x\rb$.
\end{col}
\begin{defi}[multiplicidad de una raíz]
    Sean $A, B$ anillos tales que $A\subseteq B$ y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$. Decimos que $\alpha\in B$ es una raíz de multiplicidad $m\geq 1$ de $f\lp x\rp$ si $\lp x-\alpha\rp^m \vert f\lp x\rp$ y $\lp x-\alpha\rp^{m+1}\ndiv f\lp x\rp$. Decimos que $\alpha$ es una raíz múltiple de $f\lp x\rp$ si $m>1$.
\end{defi}

\begin{prop}
    Sean $A, B$ anillos tales que $A\subseteq B$, sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ y sea $\alpha\in B$. Son equivalentes
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item\label{prop:equiv_raiz_1} $\alpha$ es una raíz múltiple de $f\lp x\rp$.
        \item\label{prop:equiv_raiz_2} $\alpha$ es una raíz de $f\lp x\rp$ y de $f^{\prime}\lp x\rp$.
        \item\label{prop:equiv_raiz_3} $\alpha$ es una raíz del $\mcd\lp f\lp x\rp, f^{\prime}\lp x\rp\rp$ (si existe).
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Empecemos demostrando que \ref{prop:equiv_raiz_1} $\implies$ \ref{prop:equiv_raiz_2}. Por hipótesis, $\lp x-\alpha\rp ^2 \vert f\lp x\rp$, de modo que $f\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp ^2 g\lp x\rp$, para algún $g\lp x\rp\in B\lb x\rb$. Entonces,
    \[
        f^{\prime}\lp x\rp = 2\lp x-\alpha\rp g\lp x\rp + \lp x-\alpha\rp ^2 g^{\prime}\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp \lp 2 g\lp x\rp + \lp x-\alpha\rp g^{\prime}\lp x\rp\rp
    \]
    y concluimos que $\alpha$ es una raíz de $f^{\prime}\lp x\rp$. Además, trivialmente es raíz de $f\lp x\rp$.

    Veamos ahora que \ref{prop:equiv_raiz_2} $\implies$ \ref{prop:equiv_raiz_3}. Puesto que $x-\alpha$ divide tanto $f\lp x\rp$ como $f^{\prime}\lp x\rp$, necesariamente divide a $\mcd\lp f\lp x\rp, f^{\prime}\lp x\rp\rp$.

    Acabemos viendo que \ref{prop:equiv_raiz_3} $\implies$ \ref{prop:equiv_raiz_1}. Sea $d\lp x\rp = \mcd\lp f\lp x\rp, f^{\prime}\lp x\rp\rp$. Puesto que $\lp x-\alpha\rp \vert d\lp x\rp$, podemos escribir $d\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp h\lp x\rp$, para algún $h\lp x\rp \in B\lb x\rb$. Así pues,
    \begin{align*}
        f\lp x\rp &= \lp x-\alpha\rp h\lp x\rp p \lp x\rp = \lp x-\alpha\rp \tilde{p}\lp x\rp, \\
        f^{\prime}\lp x\rp &= \lp x-\alpha\rp h\lp x\rp q \lp x\rp = \lp x-\alpha\rp \tilde{q}\lp x\rp,
    \end{align*}
    para ciertos $p\lp x\rp, q\lp x\rp \in B\lb x\rb$ y siendo $\tilde{p}\lp x\rp = h\lp x\rp p \lp x\rp$ y $\tilde{q}\lp x\rp = h\lp x\rp q\lp x\rp$. Además,
    \[
        \lp x-\alpha\rp \tilde{q}\lp x\rp = f^{\prime}\lp x\rp = \lp \lp x-\alpha\rp \tilde{p}\lp x\rp \rp ^{\prime} = \tilde{p}\lp x\rp + \lp x-\alpha\rp \tilde{p}^{\prime}\lp x\rp,
    \]
    lo que implica que
    \[
        \tilde{p}\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp \tilde{q}\lp x\rp - \lp x-\alpha\rp \tilde{p}^{\prime}\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp \lp \tilde{q}\lp x\rp - \tilde{p}^{\prime}\lp x\rp \rp.
    \]
    Finalmente,
    \[
        f\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp \tilde{p}\lp x\rp = \lp x-\alpha\rp ^2 \lp \tilde{q}\lp x\rp - \tilde{p}^{\prime}\lp x\rp \rp,
    \]
    con lo que $\alpha$ es una raíz múltiple de $f\lp x\rp$.
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $A$ un dominio. $A\lb x\rb$ es un dominio.
\end{obs}

\begin{obs}
    Sea $A$ un dominio y sean $f\lp x\rp, g\lp x\rp \in A\lb x\rb$ tales que $f\lp x\rp\neq 0$ y $ g\lp x\rp \neq 0$. Entonces,
    \begin{itemize}
        \item $f\lp x\rp + g\lp x\rp \neq 0 \implies \grad\lp f\lp x\rp + g\lp x\rp\rp \leq \max\lc \grad \lp f\lp x\rp \rp, \grad \lp g\lp x\rp \rp \rc$.
        \item $\grad\lp f\lp x\rp g\lp x\rp \rp = \grad\lp f\lp x\rp \rp + \grad\lp g\lp x\rp \rp$.
    \end{itemize}
\end{obs}

\begin{obs}
    Sea $A$ un dominio. $\lp A\lb x\rb \rp ^* = A^*$.
\end{obs}
\begin{proof}
    La inclusión $\lp A\lb x\rb \rp ^* \supseteq A^*$ es evidente. Veamos la otra. Sean $f\lp x\rp, g\lp x\rp \in A\lb x\rb$ tales que $f\lp x\rp g\lp x\rp = 1$. Se tiene que
    \[
        0 = \grad\lp 1\rp = \grad\lp f\lp x\rp g\lp x\rp \rp = \grad \lp f\lp x\rp \rp + \grad\lp g\lp x\rp \rp,
    \]
    lo que implica que $\grad\lp f\lp x\rp \rp = \grad\lp g\lp x\rp \rp = 0$ y que $f\lp x\rp, g\lp x\rp \in A^*$.
\end{proof}

\begin{obs}
    Sea $\k$ un cuerpo y sea $f\lp x\rp \in \k\lb x\rb$ un polinomio no irreductible. $\grad\lp f\lp x\rp \rp \geq 2$.
\end{obs}
\begin{proof}
    Puesto que $f\lp x\rp$ no es irreductible, podemos escribir
    \[
        f\lp x\rp = g\lp x\rp h\lp x\rp,
    \]
    para ciertos $g\lp x\rp, h\lp x\rp \in \k\lb x\rb \setminus \lp \lp \k\lb x\rb \rp ^* \cup \lc 0\rc \rp = \k\lb x\rb \setminus \lp \k ^* \cup \lc 0\rc \rp$.

    Entonces, $\grad \lp g\lp x\rp \rp$, $\grad\lp h\lp x\rp \rp \geq 1$ y concluimos el resultado.
\end{proof}

\begin{example}
    Sin embargo, la observación anterior deja de ser cierta si el anillo de polinomios tiene los coeficientes en un dominio. Por ejemplo, sea $A=\z$. Entonces, $2x+2 = 2\lp x+1\rp\in A\lb x\rb$ no es irreductible ya que $2\in A\setminus \lp A^*\cup\lc 0\rc\rp$ pero su grado es $1$.
\end{example}

\begin{defi}[contenido de un polinomio]
    Sea $A$ un anillo factorial y sea $f\lp x\rp = a_0 + a_1x + \cdots + a_nx^n \in A\lb x\rb$. Llamamos contenido de $f\lp x\rp$ a
    \[
        c\lp f\lp x\rp \rp = \mcd \lp a_0, a_1, \dots, a_n \rp.
    \]
\end{defi}

\begin{defi}[polinomio!primitivo]
    Sea $A$ un anillo factorial y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$. Decimos que $f\lp x\rp$ es primitivo si $c\lp f\lp x\rp \rp = 1$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Sea $A$ un anillo factorial y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio no constante, primitivo y no irreductible. Entonces $\grad\lp f\lp x\rp \rp \geq 2$.
\end{obs}
\begin{proof}
    Puesto que $f\lp x\rp$ no es irreductible, podemos escribir $f\lp x\rp = g\lp x\rp h\lp x\rp$, con $g\lp x\rp, h\lp x\rp \notin \lp A\lb x\rb \rp ^*\cup \lc 0\rc = A^*\cup \lc 0\rc$. Supongamos que $\grad \lp g\lp x\rp \rp \not\geq 1$. Entonces, $g\lp x\rp = g_0 \in A$ y $f\lp x\rp = g_0 h\lp x\rp$, con lo que $c\lp f\lp x\rp \rp = \dot{g_0}$ e incurrimos en una contradicción. Así pues, $\grad \lp g\lp x\rp \rp \geq 1$ y análogamente para $h\lp x\rp$, de modo que $\grad\lp f\lp x\rp \rp \geq 2$.
\end{proof}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo factorial y sea $p\in A$ un elemento primo de $A$. Entonces, $p$ es un elemento primo en $A\lb x\rb$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Queremos ver que, para todo par de polinomios $d\lp x\rp, e\lp x\rp \in A\lb
    x\rb$ tales que $d\lp x\rp e\lp x\rp \in \langle p\rangle_{A\lb x\rb} = p
    A\lb x\rb$ se tiene que, o bien $d\lp x\rp \in \langle p\rangle_{A\lb
    x\rb}$, o bien $e\lp x\rp \in \langle p\rangle_{A\lb x\rb}$. Es decir, que
    $\langle p\rangle_{A\lb x\rb}$ es un ideal primo.

    Supongamos que $p\ndiv d\lp x\rp$ y que $p\ndiv e\lp x\rp$. Sea $r$ el mínimo natural tal que $p\ndiv d_r$, siendo $d_r$ el $r$-ésimo coeficiente de $d\lp x\rp$ y sea $s$ el mínimo natural tal que $p\ndiv e_s$. Entonces, $p$ divide a $d_0,\dots,d_{r-1}$ y a $e_0,\dots, e_{s-1}$. Además, $p$ no divide a $d_re_s$ porque $p$ es primo. Se tiene que
    \begin{align*}
        d\lp x\rp e\lp x\rp &= d_0e_0 + \cdots + \lp \sum_{i = -r}^{s} d_{r+i}e_{s-i} \rp x^{r+s} + \cdots + d_ne_mx^{n+m}.
    \end{align*}
    Observamos que $p$ divide a todos los sumandos del coeficiente de $x^{r+s}$ salvo a $d_re_s$. Así pues, $p\ndiv d\lp x\rp e\lp x\rp$ y concluimos que $p$ es primo en $A\lb x\rb$.
\end{proof}

\begin{col}
    Sea $A$ un anillo factorial y sea $p\in A$ un elemento irreductible de $A$. Entonces, $p$ es un elemento irreductible en $A\lb x\rb$.
\end{col}

\begin{prop}\label{prop:lambda_desc}
    Sea $A$ un anillo factorial, sea $\k = \k\lp A\rp$ su cuerpo de fracciones, y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio no constante tal que $\exists u\lp x\rp, v\lp x\rp \in \k \lb x\rb$ con $\grad\lp u\lp x\rp\rp, \grad\lp v\lp x\rp \rp \geq 1$ y que cumplen que $f\lp x\rp = u\lp x\rp v\lp x\rp$. Entonces, $\exists \lambda \in \k$ tal que $\lambda u\lp x\rp \in A\lb x\rb$ y $\lambda^{-1}v\lp x\rp \in A\lb x\rb$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sea
    \[
        a = \mcm\lp \lc s \,\big\vert\, u_i = \frac{r}{s} \rc \rp,
    \]
    es decir, el mínimo común múltiplo de los denominadores de los coeficientes del polinomio $u\lp x\rp$. Se tiene que
    \[
        u\lp x\rp = \frac{1}{a}g\lp x\rp,
    \]
    dónde $g\lp x\rp\in A\lb x\rb$. Análogamente, sea
    \[
        b = \mcm \lp \lc s \,\big\vert\, v_i = \frac{r}{s} \rc \rp.
    \]
    Se tiene que
    \[
        v\lp x\rp = \frac{1}{b}h\lp x\rp,
    \]
    dónde $h\lp x\rp \in A\lb x\rb$. Así pues,
    \[
        f\lp x\rp = \frac{1}{a}g\lp x\rp \frac{1}{b}h\lp x\rp
    \]
    y $abf\lp x\rp = g\lp x\rp h\lp x\rp$. Sea $q = ab \in A$, de forma que $qf\lp x\rp = g\lp x\rp h\lp x\rp$ y sea $q = p_1\cdots p_n$ la descomposición en factores primos de $q$ en $A$, que existe y es única por ser $A$ factorial. Demostremos que $\exists d\in A$ con $d\vert q$ tal que $\frac{1}{d} g\lp x\rp \in A\lb x\rb$ y $\frac{d}{q} h\lp x\rp \in A\lb x\rb$. Procederemos por inducción sobre $n$. Si $n=0$, $d=1$ y hemos acabado. Si no es así, $p_1\vert qf\lp x\rp$ y podemos escribir $qf\lp x\rp=p_1q_1f\lp x\rp = g\lp x\rp h\lp x\rp$. En virtud de la proposición anterior, $p_1$ es primo también en $A\lb x\rb$ y, por lo tanto, divide o bien a $g\lp x\rp$, o bien a $h\lp x\rp$. Pongamos, sin pérdida de generalidad, que divide al primero. Entonces, $g\lp x\rp = p_1g_1\lp x\rp$, con $g_1\lp x\rp \in A\lb x\rb$. Tenemos que
    \[
        p_1q_1f\lp x\rp = p_1g_1\lp x\rp h\lp x\rp \implies q_1f\lp x\rp = g_1\lp x\rp h\lp x\rp
    \]
    Por la hipótesis de inducción, existe algún $d_1\in A$ con $d_1\vert q_1$ tal que $\frac{1}{d_1} g_1\lp x\rp \in A\lb x\rb$ y $\frac{d_1}{q_1} h\lp x\rp \in A\lb x\rb$. Así pues, sea $d=p_1d_1\in A$, que divide a $q$. Se tiene que
    \[
        \frac{1}{d}g\lp x\rp = \frac{1}{p_1d_1}p_1g_1\lp x\rp = \frac{1}{d_1}g_1\lp x\rp \in A\lb x\rb
    \]
    y que
    \[
        \frac{q}{d}h\lp x\rp = \frac{p_1q_1}{p_1d_1}h\lp x\rp = \frac{q_1}{d_1}h\lp x\rp \in A\lb x\rb,
    \]
    y queda demostrado. Para acabar, sea $\lambda = \frac{a}{d} \in \k$. Tenemos que
    \[
        \lambda^{-1} = \frac{d}{a} = \frac{db}{ab} = \frac{db}{q} \in \k,
    \]
    que
    \[
        \lambda u\lp x\rp = \frac{\lambda}{a}g\lp x\rp = \frac{a}{ad}g\lp x\rp = \frac{1}{d}g\lp x\rp \in A\lb x\rb
    \]
    y que
    \[
        \lambda^{-1} v\lp x\rp = \frac{db}{q}\frac{1}{b}h\lp x\rp = \frac{d}{q}h\lp x\rp \in A\lb x\rb.
    \]
\end{proof}

\begin{obs}
    Esta proposición también puede leerse de la siguiente forma. Sea $A$ un anillo factorial, sea $\k=\k\lp A\rp$ y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio no constante. Si $f\lp x\rp$ es irreductible en $A\lb x\rb$, también lo es en $\k\lb x\rb$.
\end{obs}

\begin{prop}
    Sea $A$ un anillo factorial, sea $\k=\k\lp A\rp$ y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio no constante. Entonces, $f\lp x\rp$ es irreductible en $A\lb x\rb$ si y solo si $f\lp x\rp$ es primitivo en $A\lb x\rb$ e irreductible en $\k\lb x\rb$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Veamos la implicación directa. Ya sabemos que si $f\lp x\rp$ es irreductible en $A\lb x\rb$, también lo es en $\k\lb x\rb$. Además, $f\lp x\rp = c\lp f\lp x\rp \rp \tilde{f}\lp x\rp$, dónde $\tilde{f}\lp x\rp$ es primitivo en $A\lb x\rb$ y tiene grado almenos $1$. Puesto que $f\lp x\rp$ es irreductible en $A\lb x\rb$, $c\lp f\lp x\rp \rp \in A^*$, con lo que $c\lp f\lp x\rp \rp = 1$ (salvo asociados).

    Veamos la implicación inversa. Supongamos que $f\lp x\rp$ no es irreductible en $A\lb x\rb$, y pongamos que $f\lp x\rp = g\lp x\rp h\lp x\rp$, dónde $g\lp x\rp, h\lp x\rp \notin A^*$.  Si $g\lp x\rp$ (o, análogamente, $h\lp x\rp$) es constante, $g\lp x\rp\vert c\lp f\lp x\rp \rp = 1$, lo que implica que $g\lp x\rp\in A^*$, que supone una contradicción. Así pues, tanto $g\lp x\rp$ como $h\lp x\rp$ tienen grado almenos $1$. Pero entonces, $f\lp x\rp = g\lp x\rp h\lp x\rp$ es una descomposición de $f\lp x\rp$ en $\k\lb x\rb$, e incurrimos de nuevo en una contradicción.
\end{proof}

\begin{prop}\label{prop:cont_irred}
    Sea $A$ un anillo factorial y sea $f\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio no constante tal que $f\lp x\rp = a g\lp x\rp$, siendo $g\lp x\rp \in A\lb x\rb$ un polinomio primitivo y $a\in A$. Entonces, $a=c\lp f\lp x\rp \rp$.
\end{prop}
\begin{proof}
    $c\lp f\lp x\rp \rp = c\lp ag\lp x\rp \rp = ac\lp g\lp x\rp \rp = a$.
\end{proof}

\begin{prop}[Lema de Gauss]
    Sea $A$ un anillo factorial y sean $f\lp x\rp, g\lp x \rp \in A\lb x\rb$ polinomios no constantes. Entonces, $c\lp f\lp x\rp g\lp x\rp \rp = c\lp f\lp x\rp \rp c\lp g\lp x\rp \rp$. Además, $f\lp x\rp g\lp x\rp$ es primitivo si y solo si $f\lp x\rp$ y $g\lp x\rp$ son primitivos.
\end{prop}
\begin{proof}
    Empecemos viendo que si $f\lp x\rp$ y $g\lp x\rp$ son primitivos, entonces también lo es $f\lp x\rp g\lp x\rp$. Supongamos que $f\lp x \rp g\lp x\rp$ no es primitivo. Entonces, existe algún $p\in A$ primo tal que $p\vert c\lp f\lp x\rp g\lp x\rp\rp$. Necesariamente, $p\vert f\lp x\rp g\lp x\rp$ y, como que $p$ también es primo en $A\lb x\rb$, divide o bien a $f\lp x\rp$, o bien a $g\lp x\rp$. Pero esto no es posible, puesto que ambos son primitivos.

    Pongamos ahora que $f\lp x\rp = c\lp f\lp x\rp \rp \tilde{f}\lp x\rp$ y que $g\lp x\rp = c\lp g\lp x\rp \rp \tilde{g}\lp x\rp$, siendo $\tilde{f}\lp x\rp$ y $\tilde{g}\lp x\rp$ polinomios primitivos. Tenemos que $f\lp x\rp g\lp x\rp = c\lp f\lp x\rp \rp c\lp g\lp x\rp \rp \tilde{f}\lp x\rp \tilde{g}\lp x\rp$, donde $\tilde{f}\lp x\rp \tilde{g}\lp x\rp$ es un polinomio primitivo. En virtud de la proposición anterior, concluimos que $c\lp f\lp x\rp g\lp x\rp \rp = c\lp f\lp x\rp \rp c\lp g\lp x\rp \rp$.

    Finalmente, veamos que si $f\lp x\rp g\lp x \rp$ es primitivo, entonces también lo son $f\lp x\rp$ y $g\lp x\rp$. Tenemos que $c\lp f\lp x\rp g\lp x\rp \rp = c\lp f\lp x\rp \rp c\lp g\lp x\rp \rp = 1$, de modo que $c\lp f\lp x\rp \rp\in A^*$ y $c\lp g\lp x\rp \rp \in A^*$ y $f\lp x\rp, g\lp x\rp$ son, pues, primitivos.
\end{proof}

\begin{teo*}
    Sea $A$ un anillo factorial. $A\lb x\rb$ es factorial.
\end{teo*}
\begin{proof}
    Hay que ver que, para todo $f\lp x\rp \in A\lb x\rb \setminus \lp \lc 0\rc \cup A\lb x\rb^* \rp$ (es decir, para todo polinomio no constante), existe una única descomposición de $f\lp x\rp$ en producto de elementos irreductibles de $A\lb x\rb$. Empezaremos viendo la existencia de una tal descomposición.

    Si $\grad\lp f\lp x\rp \rp = 0$, entonces $f\in A$ y, por ser $A$ factorial, $f\lp x\rp$ descompone en un único producto de elementos irreductibles en $A$, que también son irreductibles en $A\lb x\rb$. Si $\grad\lp f\lp x\rp \rp \geq 1$, se tiene que $f\lp x\rp \in A\lb x\rb \subseteq \k\lb x\rb$, siendo $\k = \k\lp A\rp$.

    Además, $\k\lb x\rb$ es un anillo euclidiano y, en particular, factorial, de modo que $f\lp x\rp$ tiene una única descomposición $f\lp x\rp = f_1\lp x\rp \cdots f_r\lp x\rp$ en elementos irreductibles de $\k\lb x\rb$.

    En virtud de la proposición \ref{prop:lambda_desc}, existen $\lambda_1, \dots, \lambda_{r-1} \in \k$ tales que
    \[
        \lambda_1f_1\lp x \rp, \dots, \lambda_{r-1}f_{r-1}\lp x\rp, \lambda_r f_r\lp x\rp = \lambda_1^{-1}\cdots\lambda_{r-1}^{-1}f_r\lp x\rp \in A\lb x\rb.
    \]
    Así pues,
    \begin{align*}
        f\lp x\rp &= \lp \lambda_1f_1\lp x\rp \rp \cdots \lp \lambda_rf_f\lp x\rp \rp =\\
        &=c\lp \lambda_1f_1\lp x\rp \rp \tilde{f}_1\lp x\rp \cdots c\lp \lambda_rf_r\lp x\rp \rp \tilde{f}_r\lp x \rp =\\
        &=c\lp \lambda_1f_1\lp x\rp \rp \cdots c\lp \lambda_rf_r\lp x\rp \rp \tilde{f}_1\lp x\rp \cdots \tilde{f}_r\lp x \rp,
    \end{align*}
    donde los $\tilde{f}_i\lp x\rp$ son irreductibles en $A\lb x\rb$. Como ya hemos visto, $c\lp \lambda_1f_1\lp x\rp \rp \cdots c\lp \lambda_rf_r\lp x\rp \rp$ $\in A$ tiene una descomposición en producto de elementos irreductibles, y hemos encontrado una descomposición de $f\lp x\rp$ en producto de elementos irreductibles.

    Veamos, ahora, que la descomposición tiene que ser única. Supongamos que
    \[
        f\lp x\rp = g_1\lp x\rp \cdots g_n\lp x\rp = h_1 \lp x\rp \cdots h_m \lp x\rp,
    \]
    siendo los $g_i\lp x\rp$ y los $h_j\lp x\rp$ irreductibles. Supongamos, sin pérdida de generalidad, que $g_1\lp x\rp, \dots, g_r\lp x\rp, h_1\lp x\rp,\dots, h_s\lp x\rp$ son de grado $0$ y que $g_{r+1}\lp x\rp$, $\cdots$, $g_{n}\lp x\rp$, $h_{s+1}\lp x\rp$, $\cdots$, $h_m\lp x\rp$ son de grado, almenos, $1$. Como hemos visto en la proposición \ref{prop:cont_irred}, $c\lp f\lp x\rp \rp = g_1\lp x\rp \cdots g_r\lp x\rp = h_1\lp x\rp \cdots h_s\lp x\rp$, y deducimos que $r=s$ y que $g_i = h_i, \, \forall i\leq r$ (salvo orden y asociados). Ahora tenemos que $g_{r+1}\cdots g_n = h_{s+1}\cdots h_m$. Como que los $g_i$ y los $h_i$ son irreductibles en $A\lb x\rb$, también lo son en $\k\lb x\rb$, que es un anillo factorial, de modo que $n = m$ y $g_i = h_i$ en $\k\lb x\rb$ (salvo orden y asociados). Por lo tanto, podemos escribir que $g_i = c_i h_i = \frac{a_i}{b_i} h_i$, dónde $a_i, b_i \in A$ o, equivalentemente, $b_i g_i\lp x\rp = a_i h_i\lp x\rp$. Finalmente, $b_i = c\lp b_i g_i \lp x\rp \rp = c\lp a_i h_i \lp x\rp \rp = a_i$, así que $a_i = b_i$ y $c_i = 1$ (salvo asociados), obteniendo que $g_i\lp x\rp = h_i\lp x\rp$ (salvo orden y asociados), cosa que concluye la demostración.
\end{proof}
